\subsubsection{Zeitgeschichtliche Faktoren}

\hypertarget{RefHeadingToc100333746}{}Das Komponieren eigener Werke und
ebenso Ergänzung und Erneuerung des vorhandenen Notenmaterials, war zur
Högns Chorregentenzeit von großer Bedeutung. Seine Dienste für die
Kirchenmusik fielen nämlich in wirtschaftlich äußerst schwierige
Zeiten. Als Chorregent musste er die negativen Auswirkung der beiden
Währungsreformen von 1923\footnote{
http://www.dhm.de/lemo/html/weimar/innenpolitik/waehrungsreform/} und
1948\footnote{
http://www.teachers-online.com/papers/vol-002/p-006/reform48.htm} auf
die Kirchenmusik miterleben. Die dritte Phase seines Engagements für
die Kirchenmusik zwischen 1939 und 1953 war geprägt durch den 2.
Weltkrieg und die Folgen, die sich noch lange nach seiner Beendigung
bemerkbar machten. Auch seine erste Chorregentenzeit von 1921 bis1924
lag noch in einer Nachkriegszeit. Zu manchen Zeiten in Högns
Chorleitertätigkeit war der Kauf von Notenmaterial unerschwinglicher
Luxus. Selbst das Notenpapier scheint zeitweise zu teuer oder nicht
greifbar gewesen zu sein. Hätte Högn sonst nicht nur viele Abschriften
des Lehrer Weigs, sondern auch eigen hergestelltes Notenmaterial
vernichtet, indem er es zerschnitt und die Rückseiten zum Schreiben
wieder verwenden zu können? 1927 kostete das Notenmaterial zu hohen
Feiertagen soviel wie drei Monatsgehälter des Chorregenten in
Ruhmannsfelden. \footnote{Dokument Nr. 6, Brief von Max Rauscher sen.
an Kirchenverwaltung, 14.3.1927} Die Spendervermerke auf vielen Noten
deuten darauf hin, dass die Kirchenverwaltung von Ruhmannsfelden nur
über einen sehr geringfügigen Etat für den Erwerb von Notenmaterial
verfügte. Oft besorgte sich der Chorregent auf eigene Kosten neues
Aufführungsmaterial. Eine Möglichkeit diese finanziellen Engpässe zu
umgehen, war das illegale Abschreiben. Eine legale Möglichkeit war das
Komponieren eigener Musik.
