%!TEX program = lualatex
\documentclass[12pt,a4paper]{book}

\include{base}

\author{August Högn}
\title{Geschichte von Chronik der Freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden}
\date{1951}

\begin{document}

\maketitle



Meinen Eltern Josef und Anita Friedrich gewidmet

Mein Dank gilt:

Herrn Pfarrer Meier, Lotte Freisinger,

Textgrundlage:

Abschrift von Pfarrer Reicheneder aus der Reicheneder-Chronik

unter der Rubrik „Weltliche Vereine: Feuerwehr- und Löschwesen“

Projekt August Högn Geschichtswerk

Ruhmannsfelden, 2003

1. Auflage zu 10 Stück

AUGUST HÖGN

1878 1961

GESCHICHTE DER

FREIWILLIGEN

FEUERWEHR

RUHMANNSFELDEN

EDITIERT VON

JOSEF FRIEDRICH 2003

INHALTSVERZEICHNIS

\tableofcontents

\part{Vorwort}

Die vorliegende Chronik der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden macht nicht
den Anspruch auf Vollständigkeit. Es wurde nur zusammengetragen, was erreichbar
war.

Es wächst daraus die Aufgabe Altes zu ergründen und nachzutragen, Neues sofort
einzutragen. Dann wird die Chronik einmal etwas Wertvolles für die freiwillige
Feuerwehr Ruhmannsfelden.

August Högn, Oberlehrer

\part[Geschichte von Chronik der Feuerwehr]{Geschichte von Chronik der
Freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden}

\chapter{Vor der Gründung der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden}

Der Markt Ruhmannsfelden wurde des Öfteren von Schicksalsschweren Bränden
heimgesucht. 1522 wurde der ganze Markt durch eine Feuersbrunst vernichtet. 1574
brannte das Pfarrgotteshaus vollständig nieder. 1633 wurden das Pfarrvikarhaus
und die Klostertaverne in Asche gelegt. Es sei erinnert an die größeren Brände
in den Jahren 1820, 1889 und 1894. Durch alle Jahrhunderte und Jahrzehnte
hindurch hat sich in Ruhmannsfelden die gegenseitige Hilfsbereitschaft bei
Feuersbränden erwiesen und durch alle Zeiten hindurch galt den durch viele
Brände schwer heimgesuchten Bewohnern des Marktes Ruhmannsfelden der Wahlspruch:
„Einer für alle, alle für Einen.“

Früher gab es weder Pflichtfeuerwehren, noch freiwillige Feuerwehren. Es galt
bei Ausbruch eines Brandes für Mann und Frau, für Alt und Jung als
Selbstverständlichkeit zu rennen, zu retten, zu löschen mitzuhelfen, wo es ging.
Da wurde unaufgefordert gepumpt an den Spritzen und wenn die Männer anderweitig
sich am Rettungswerke beteiligen mussten, so traten die Frauen an die Pumpstange
und Feuereimer flogen von Hand zu Hand. In den Städten wurden eigene Feuerwachen
gebildet aus den Reihen der Bürger und Bürgerssöhne. Diese Feuerwachen, die
zuerst nur zeitweise aufgestellt wurden, die wurden später zu einer dauernden
Einrichtung. Aus diesen haben sich zunächst in den Städten die freiwilligen
Feuerwehren gebildet. Da man deren Zweckmäßigkeit und Nützlichkeit alsbald
erkannte, haben sich in Märkten und dann in Dörfern solche freiwilligen
Feuerwehren gebildet. Der Kreis, die Bezirke und Gemeinden zeigten stets ihr
wohlwollendes Interesse für die Bedürfnisse einer hilfsbereiten und
schlagfertigen Feuerwehr und förderten und unterstützten die Feuerwehren und
damit das Feuerlöschwesen in hervorragendem Maße.

Bitten, Gesuche, Wünsche, Anträge für Förderung des Feuerlöschwesens wurden
sowohl von Bezirks- und Kreisvertretungen als auch von den Bezirksämtern und
Regierungen wärmstens befürwortete und genehmigt. Wenn wir in den Akten vor
Jahrzehnten oder Jahrhunderten nachlesen, immer wieder lesen wir, dass für
„Sicherheit“, in diesem Falle also für Feuerlöschwesen und Feuerwehr keine
Mittel gescheut wurden und keine Ausgaben zu hoch erschienen.

\chapter{Auszüge aus den ältesten Ruhmannsfeldener Akten}

Aus den diesbezüglichen noch vorgefundenen ältesten Ruhmannsfeldener Akten lesen
wir:

\section*{1814}

\begin{itemize}
\item Die Gemeinderechnung vom Jahre 1814 weist unter Rubrik „Inventarium“ aus:
1. Alte hölzerne Feuerspritzen, 2. alte meßingere Feuerspritzen. (Die unter 1.
aufgeführten hölzernen Feuerspritzen sich 1820 verbrannt.)
\end{itemize}

\section*{1817}

\begin{itemize}
\item Dem Joseph Stoiber, Schlossermeister ist für Beschlagung der großen,
meßernen Feuerspritzen 7 fl., für Beschlagung der hölzernen 5 fl. 42 kr. bezahlt
worden.

\item Von der Schmiedearbeit hiezu ist dem Andrä Baumann bezahlt 36 kr., dem
Lorenz Tafner, Zimmermann ist für das Zusammenrichten der drei Feuerspritzen mit
drei neuen Röhren, dann für Leinöl, Farb bezahlt lt. Schein 5 fl. 50 kr.
\end{itemize}

\section*{1820}

\begin{itemize}
\item Da am 1. Juli 1820 durch eine unglücklichen entstandenen Brand 12
bürgerliche Hausungen samt der Kirche in Asche gelegt wurden, dabey selbst die
kleinen zwey hölzernen Feuerspritzen verbrannten und die eine meßingere
verdorben wurde, so ist letztere durch den Schlossermeister Joseph Stoiber
wieder in brauchbaren Zustand hergestellt worden.
\end{itemize}

\section*{1821}

\begin{itemize}
\item den beiden Zimmerleuten Tafner und Zitzelsberger wurde an Herstellung der
2 Feuerwehrleitern 3 fl. Dem Schied Joseph Baumann für Beschlagung dieser zwei
Feuerwehrleitern 48 kr. bezahlt.
\end{itemize}

\section*{1826}

\begin{itemize}
\item Anton Priglmeier Kupferschmied erhielt für eine neue Feuerlöschspritzen
mit Ausnahme des Rohrs, welches schon vorhanden war 56 fl. 9 kr.
\end{itemize}

\section*{1835}

\begin{itemize}
\item Laut Rechnung musste bei einer damaligen Bürgeraufnahme „ein bestimmter
Beytrag“ zu den Feuerlösch Requisiten geleistet werden (meistens 1 fl.).
\end{itemize}

\section*{1842}

\begin{itemize}
\item Schmied Joseph Baumann erhielt für Reparatur der kleinen Feuerspritze laut
Schein 36. kr.

\item Vorstehender erhielt für Reisen:

a.) nach Deggendorf

b.) nach Passau

betr. Anschaffung einer neuen Feuerspritzen 2. fl. 48 kr.

\item  Zeugschmied Joseph Stoiber erhielt für Mitreise nach Deggendorf, um die
neue Feuerspritze zu probieren 48 kr.
\end{itemize}

\section*{1843}

Der Pferdeknecht Michael Baumgartner erhielt zur Belohnung seiner fleißigen
Wasserzufuhr bei dem Brande des Mossmüller Zeugweberhause in der Nacht vom 7.
Mai 1843 laut Schein 36 kr.

Für das vom Glockengießer Samasa in Passau überschickte messingenes Schöpfwerk
zur neuen Feuerspritze an Porto bezahlt 1 fl. 27 kr.

Dem Rotgerber Gerhard Lukas für ein abgegebenes Stück Leder zur Feuerspritze 42
kr.

Dem Glockengießer Samasa in Passau für das abgelieferte neue messingene
Druckwerk zur Feuerspritze den Gesamtbetrag laut Quittung übersandt 225 fl.
Porto 6 kr.

Dem Schmied Joseph Baumann von hier für Herstellung des Wagens samt Kasten zur
Feuerspritze mit vollständigen Eisenbeschlägen und gefertigten Schrauben hieran
laut Schein 55 fl. Rest 177 fl.

\section*{1844}

Zur Bezahlung der neuen Feuerspritze an den Schmied Joseph Baumann von hier
musste eine neue Umlage nach dem Steuerfuß erhoben werden.

\section*{1850}

erhielt Schmied Wolfgang Stegmeier für 2 Steften und Anhängschließen zu den
Feuerleiten 50 kr.

\section*{1856}

Laut Gemeinderechnung wurde für Reparatur an Feuerhaken an Schmied Wolfgang
Stegmeier verausgabt 1 fl. 39 kr.

An Fuhrmann Peter Oischinger von Gotteszell für den Transport der neu
reparierten Feuerspritze von Viechtach nach Ruhmannsfelden laut Schein 1 fl. 15
kr.

\section*{1857}

erhielt Kupferschmied Prüglmeier von Viechtach für die Reparatur der großen
Feuerspritze 30 fl. 12 kr.

Schmied Friedrich Rauch für Reparatur an der Feuerspritze 24 kr.

\section*{1860}

Die Unterbringung der Feuerlöschspritzen betreffend: „Die zwei Gemeinde
Löschspritzen befanden sich seit einiger Zeit in der Wagenschupfe des
Lukas´schen Bräuanwesens. Da der jetzige Anwesensbesitzer Peter Schrötter die
Unterkunft in eine andere Stelle wünscht, da ihm selbst wegen vielen
Wagengeschirr der Platz mangelt und man die Überzeugung machte, daß sich
derartige Unterkunft ohnedies nicht gut eignet, da diese oft mit Rauzen
dergestalt verrammelt waren, daß man selbe oft nur mit zuviel Zeitverlust
hervorholen konnte, hat man den Ökonom Johann Pfeffer, der einen geräumigen
Platz in seinem Stadel durch einen Anbau gewonnen, contrahiert, denselben die
Unterbringung der Spritzen gegen eine jährl. Vergütung von 2 Gulden verständigt,
aus Gemeindemitteln zu berichten.ii“ (Später dann zu Göstl, bis das Feuerhaus
gebaut wurde.)

\section*{1863}

am 4. Oktober wurde eine Feuerlöschordnung produziert, die in ihren 10
enthaltenen Artikeln als durchwegs gut und ohne alle Abänderung anzunehmen sei.

bekam der Markt 14 Stück Feuereimer von den Magirus-Werken in Ulm unter
Nachnahme und durch Vermittlung des Herrn Kaufmann Schwaighofer in Deggendorf
laut Schein 17 fl. 55 kr.

\section*{1867}

Ein Beschluss der Gesamtgemeinde Ruhmannsfelden vom 14.7.1867 lautet:
„Es wurde aus Communalmitteln 12 Stück zwilchene Wassereimer angeschafft. Jedes
neu aufgenommene Gemeindemitglied (auch bei Insassen) hat einen desgleichen
Eimer anzukaufen und an den Spritzenmeister abzuliefern.iii“

\section*{1866}

Laut Rechnung von diesem Jahriv wurde verausgabt an den Wagnermeister Hölzl für
neue Deichsel zur Feuerspritze 2. fl. 26 kr., dem Joseph Baumann, Schmied, für
geleistete Arbeit zur Feuerspritze 12 fl. 6 kr., dem Anton Prieglmayer von
Viechtach für Reparaturarbeiten an der Feuerspritze 7 fl. 24 kr.

.III Die Gründung der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden

Nachdem bereits im Bezirke Viechtach um jene Zeit eine freiwillige Feuerwehr
bestand und zwar die freiwillige Feuerwehr Viechtach (gegründet 15.8.1863) und
in Ruhmannsfelden lebhaft von der Gründung einer Freiwilligen Feuerwehr
debattiert wurde, ging am 13. August 1867 im ganzen Markt von Haus zu Haus
folgendes Schreiben herum:

„Cirkular.

Wir haben beschlossen im Markte Ruhmannsfelden eine Feuerwehr zu organisieren
und laden hiemit alle ledigen der Feiertagsschule entwachsenen Mannspersonen
ein, sich als Mitglieder zu betheiligen. Alle Jene, welche beitreten, wollen auf
der Kehrseite ihren Namen verzeichen und sich am künftigen Maria
Himmelfahrtstage Mittags 12 Uhr zu einer Besprechung in der Behausung des
unterzeichneten Marktvorstandes einfinden.

Am 13.8.1867. Die Marktverwaltung Ruhmannsfelden.

Lukas Marktvorstand.“

Auf der Kehrseite des vorstehenden „Cirkulars“ stehenden Unterschriften:

\begin{compactitem}
\item „Plötz, Maurermeister, Montur selbst
\item Georg Brunner, Montur selbst
\item Anton Fritz, Montur selbst
\item Ludwig Hohenwarter, Montur selbst,
\item Joseph Leitner, one
\item Xaver Schreiner, mit Montur,
\item Joseph Frell, Montur
\item Joseph Mösl, one
\item Alois Stadler, one
\item Jakob Maier, one
\item Johann Leitner, one
\item Xaver Zadler, mit Montur,
\item Alois Wurzer, one
\item Joseph Friedl, one
\item Franz Rauch, one
\item Alois Sagstetter, mit
\item Johann Futscher, one
\item Weinzierl Michael, one
\item Karl Warzer, one
\item Georg Bomkratz, mit Montur
\item Alois Kleebauer, one
\item Johann Vull, one
\item Xaver Hell, one
\item Alois Blüml, one
\item Georg Oberberger, one
\item Jakob Achatz, one
\item Michael Baumgartner, one
\item Joseph Hopfner, mit Mondur,
\item Johann, one,
\item Wurzer Michl, one,
\item Joseph Zadler, one
\item Wächtlinger, Muntur,
\item Georg Seiderer,
\item Joseph Meindl.
\end{compactitem}

Darlehen machen:

\begin{compactitem}
\item Schinagl 1 fl.
\item Bieland 1 fl.
\item Probst 1 fl. Banknote
\item Göstl 1 fl.
\item Hollmeier 1 fl.
\item Lukas 1 fl.
\item Hillinger 1 fl.
\item Stadler 1 fl.
\item Wimmer Aufschl. 1 fl.
\item Dr. Rötzer 1 fl.
\item Moosmiller 1 fl.
\item Schreiner Fragner 1 fl.“
\end{compactitem}

Am 15. August 1867 wurde nun die Gründung der feiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden vollzogen und unter dem damaligen Marktsvorstand Joseph Lukas,
Lederermeister, der als Gründer der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden gilt
bis 1883 Kommandant derselben war und dann zum Bezirksfeuerwehrvertreter für den
Bezirk Viechtach ernannt wurde. Die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden war nun
die zweite im Bezirke Viechtach. Ihr folgten:

\begin{tabular}{ll}
1869 & Arnbruck\\
1873 & Wiesing\\
1874 & Schönau\\
& Blossersberg\\
& Kollnburg\\
& Kirchaitnach\\
1875 & Gotteszell\\
& Allersdorf I\\
& Schlatzendorf\\
& Drachselsried\\
1876 & Prackenbach\\
& Patersdorf\\
& Achslach\\
& Moosbach\\
& Geiersthal\\
1877 & Zachenberg\\
1878 & Ruhmannsdorf\\
& Wettzell\\
1879 & Teisnach I\\
& Böbrach\\
1891 & Teisnach II\\
1895 & Allersdorf II\\
1898 & Teisnach III\\
1899 & Altnussberg\\
1905 & Thalersdorf\\
1909 & Triefenried\\
\end{tabular}

\chapter[Verzeichnis der Mitglieder]{Verzeichnis der Mitglieder der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden nach der Gründung}

Der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden sind nach der Gründung 64 Mann
beigetreten:

\subsection*{I. Verwaltungsrath}

\begin{tabular}{rlll}
& Name & Stand & Bemerkung\\
\hline
1 & Lukas Joseph & Lederer & Hauptmann\\
2 & Göstl Johann & HandeIsmann & Zeugwart\\
3 & Probst Alois & dto & Vorstand\\
4 & Dr. Rötzer & prakt.Arzt & Chirurg\\
5 & Moosmüller Joseph & Hutmacher & Kassier\\
6 & Schreiner Johann & Fragner & Auditor\\
7 & Schinagl Raymund & Schullehrer & Schriftführer\\
8 & Seiderer Georg & Hutmachergeselle & Adjutant\\
9 & Förstl Georg & Schulgehilfe & Vertretter d. Schriftführers\\
10 & Virigl Max & Schullehrer & II. Adjutant\\
\end{tabular}

\subsection*{II. Mannschaft}

\subsection*{A. Steigerrotte}

\begin{tabular}{rlll}
& Name & Stand & Bemerkung\\
\hline
1 & Fritz Anton & Kaminkehrer & Rottenführer\\
2 & Leitner Joseph & Zimmergeselle\\
3 & Hell Xaver & Färbermeister\\
4 & Kleebauer Alois & Weißgerberssohn & Obmann\\
5 & Meindl Joseph & Lederergeselle\\
6 & Pomgratz Georg & Hafnerssohn\\
7 & Stadler Alois & Schuhmacherssohn\\
8 & Wiesgrill Joseph & Metzgergeselle\\
9 & Zattler Joseph jun. & Schreinerssohn\\
10 & Josephs Sizl & Binder\\
11 & Franz Rauch\\
12 & Schmaus Max & Gürtler\\
13 & Leitner Christoph\\
14 & Johann Leitner\\
15 & Martin Hartl\\
16 & Anton Bielmeier & Spritze\\
17 & Johann Bauer\\
\end{tabular}

\subsection*{B. Retterrotte I}

\begin{tabular}{rlll}
& Name & Stand & Bemerkung\\
\hline
1 & Mösl Alois & Schuhmachermeister & Rottenführer\\
2 & Achatz Jakob & Weberssohn & Obmann\\
3 & Hopfner Joseph & Schuhmachergeselle\\
4 & Rauscher Ludwig & Buchbinder\\
5 & Sagstetter Alois & Postexpeditor\\
6 & Schreiner Andrä & Lebzelter\\
7 & Schreiner Lorenz & dto\\
8 & Zitzelsberger Alois & Weberssohn\\
9 & Maier Jakob & Schneider\\
\end{tabular}

\subsection*{Retterrotte II}

\begin{tabular}{rlll}
& Name & Stand & Bemerkung\\
\hline
1 & Wimmer August & kgl. Aufschläger & Rottenführer\\
2 & Maier Joseph & Schneidermeister & Obmann\\
3 & Bayerer Karl & Postbote\\
4 & Futscher Johann & Sattler\\
5 & Hillinger Joseph & Schneidermeister\\
6 & Sagstetter Joseph & Posthalter\\
7 & Schroll Michl & Schneidermeister\\
8 & Stadler Xaver & Schumachermeister\\
\end{tabular}

\subsection*{C. Werkleute}

\begin{tabular}{rlll}
& Name & Stand & Bemerkung\\
\hline
1 & Bieland Georg & Maurermeister & Rottenführer\\
2 & Weiß Michl & Hausbesitzer & Obmann\\
3 & Almer Wilhelm & Hausbesitzer\\
4 & Brunner Georg & Weber\\
5 & Vull Alois & Zimmermann\\
6 & Pritzl Jakob & Binder\\
7 & Wurzer Michl & Mauerer\\
8 & Zattler Joseph sen. & Schreinermeister\\
9 & Jakob Bielmeier & Hausbesitzer\\
10 & Joseph Stegmeier & Schmiedsohn\\
\end{tabular}

\subsection*{D. Spritzenmannschaft}

\begin{tabular}{rlll}
& Name & Stand & Bemerkung\\
\hline
1 & Hollmeier Joseph & Schlosser & 1. Spritzenmeister\\
2 & Moosmüller Joseph & Hutmacher (Kassier) & 1. Obmann\\
3 & Frohnhofer Joseph & Bindermeister & 2. Spritzenmeister\\
4 & Sixl Johann jun. & Bindermeister & 2. Obmann\\
5 & Englmeier Joseph & Postbote\\
6 & Hanninger Joseph & Müllerssohn & Junker (NB. gestorben)\\
\end{tabular}

\subsection*{E. Signalist}

\begin{tabular}{rlll}
& Name & Stand & Bemerkung\\
\hline
1 & Mösl Joseph & Hausbesitzer und Musiker\\
\end{tabular}

64 Mann eingetreten

\chapter[Ereignisse seit Gründung]{Ereignisse seit Gründung der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden}

\section*{1867}

\begin{itemize}
\item Die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden will eine Steigleiter nach dem
Muster der Viechtacher Steigleiter.

\item erbaute die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden ein Steighaus (cirka 15 m
hoch, mit 3 Etagen, Einsteigtüren, Steigbaum).
\end{itemize}

\section*{1868}

\begin{itemize}
\item Im Juli war hier Feuerwehrprobe, bei der die zwei Feuerwehrmänner Blessing
und Baumer von Viechtach anwesend waren.

\item Im August feierte die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden Gründungsfest.

\item erhielt laut Gemeinderechnung Schlosser Holtmeier für Reparatur an der
Feuerspritze laut Schein 3 fl. 27 kr.

\item für Reparatur an der kleinen Feuerspritze Karl Prieglmeier laut Schein 17
fl. 24 kr.

\item ausgezahlt dem Wagnermeister Hölzl und Schmiedmeister Rauch Arbeitslohn an
der Feuerspritze laut Schein 22 fl. 3 kr.

\item dem Leopold Baumann Maler für Reparaturarbeit an der Feuerspritze laut
Schein 42 kr.

\item dem Sebastian Rauch, Schmiedmeister für gefertigte Arbeit an der
Feuerspritze laut Schein 42 kr.

\item dem Anton Schmid für Überbringung der Feuerspritze von Viechtach nach
Ruhmannsfelden laut Schein 1 fl. 36 kr.

\item an Magirus in Ulm für gelieferte Feuereimer laut Schein 25 fl. 39 kr.

\item erfolgte eine Einladung der freiwilligen Feuerwehr Viechtach an die
freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden zwecks Prüfung des neuen Requisitenwagens
anlässlich einer Fahrt von Viechtach nach Ruhmannsfelden.
\end{itemize}

\section*{1869}

\begin{itemize}
\item Am 20. Juni erhielt die freiwillige Feuerwehr in Ruhmannsfelden eine Einladung
zur Fahnenweihe der freiwilligen Feuerwehr Cham.

\item Im Dezember selbigen Jahres traf von Deggendorf ein Brief folgendes Inhalts ein:

\begin{quote}
„Sehr verehrtester Herr Hauptmann! Anliegend übersende ich Ihnen das allen
Feuerwehren so beliebte Feuerwehrlied nebst Melodram, das wirket so sehr auf die
Mitglieder und spornt den Geist, das Gemüth jedes Feuerwehrmannes an, es ist
recht hübsch und leicht zum aufführen. Einer spricht das Melodram, dann vier
Männerstimmen singen die Lieder und 1 oder 2 Signalisten blasen die angegebenen
bei Ihnen üblichen Signale. 1 schlägt auf der Glocke 12 Uhr und trommelt – und
das ist das ganze Personal. Ich lasse Ihnen Melodram und Singstimmen um den
billigen Preis von lf. 24 kr. ab und Können Sie selben gerade dem Postillon
mitgeben, haben Sie noch keine Signale und Ordonanzmärsche für 2 Signalisten, so
schicke ich selbe um ein ganz geringes Honorar. Ich hoffe, daß ich eine Ehre
aufhebe Ihnen wie bei dem Corps und grüße Sie Hochachtungsvollst! Ihr ergebener
Eduard Grill Musiker“.
\end{quote}
\end{itemize}

\section*{1870}

ergeht eine Einladung an die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden zur Teilnahme
an der 2. Landesversammlung der bayerischen Feuerwehren in Regensburg am 29. bis
31. Mai 1870, an welcher sich laut Unterschrift auf der Einladung Jakob
Bielmeier beteiligte.

erging vom Feuerwehrkorps Deggendorf an das Feuerwehrkorps in Ruhmannsfelden
eine Anfrage, ab noch in diesem Jahre ein niederbayerischer Feuerwehrtag
abgehalten oder bis zum Friedensschluss gewartet werden sollte und ob das
freiwillige Feuerwehrkorps zum bayerischen Kreisverband beitreten wolle.

fand die Fahnenweihe der freiwilligen Feuerwehr Viechtach statt. Die Lokalbahn
existierte damals noch nicht. Der Weg von Ruhmannsfelden nach Viechtach musste
zu Fuß zurückgelegt werden. Für die Teilnehmer an dieser Fahnenweihe fand am
Sonntag, den 3. Juli ein Reisemarsch statt von Ruhmannsfelden nach Gotteszell
auf den Keller bei Hr. Kilger Bräu.

\section*{1871}

\begin{itemize}
\item erhält das Feuerwehrkommando Ruhmannsfelden aus der Gemeindekasse für
Anschaffung von 10 Feuereimern 1 fl.

\item Laut Zirkular von 8.3.1871 wurden sämtliche Mitglieder der hiesigen
Feuerwehr aufgefordert zu einer Abend 7 Uhr im Gastlokale des Bürgermeisters
Lukas anberaumten Feuerwehrversammlung in Uniform respektive Mütze zu erscheinen
zu einer Besprechung bezüglich der Friedensfeier.

\item lief beim königlichen Bezirksamt Viechtach eine Klage ein bezüglich der
Feuereimer. Infolge dessen erging von der Marktverwaltung Ruhmannsfelden an das
Feuerwehrkorps Ruhmannsfelden folgendes Schreiben:

\item „Nach Auftrag des kgl. Bezirksamtes Viechtach wird in rubr. Betreff das
Feuerwehrkorps Ruhmannsfelden beauftragt am 17. Juni Samstag laufendes Jahres
sämtliche Feuereimer vorzuweisen und zu diesem Behufe dieselben in die Behausung
des Bürgermeisters bringen zu lassen. Das Weitere wird sich schon herausstellen.
Achtungsvoll Lukas Bgst.“

\item Am 27 August 1871 fand die Fahnenweihe des freiwilligen Feuerwehrkorps in
Zwiesel statt, an der sich 16 Feuerwehrmänner von Ruhmannsfelden beteiligten.
\end{itemize}

\section*{1873}

\begin{itemize}
\item Am 7. Juni erließ das königliche Bezirksamt Viechtach eine
distriktspolizeiliche Feuerlöschordnung.
\end{itemize}

\section*{1874}

\begin{itemize}
\item In einem Gemeindebeschluss vom 28.1. betreffend Anschaffung einer
Feuerspritze im Verein der Marktsgemeinde Ruhmannsfelden und der Gemeinde
Zachenberg heißt es, dass eine neue Feuerspritze auf gemeinschaftlich zu
bezahlende Weise anzuschaffen sei und wird die Beschaffung derselben dem
Bürgermeister Lukas von Ruhmannsfelden beauftragt und bevollmächtigt. Es sei
schon „eine solche Spritze anzuschaffen, daß dieselbe auf die Dörfer hinaus
leicht zu transportieren ist und in Erwägung, daß die Gemeinde Zachenberg in
ihrer Lage sich zunächst neben Ruhmannsfelden hinzieht und von da aus dieselbe
am leichtest fortgeschafft werden kann, auch auf die entferntesten Punkte auch
bezüglich der Zugpferde sichere und schleunigere Hilfe allenthalben überall hin
geboten ist, so hat diese neue anzuschaffende Feuerspritze im Markte
Ruhmannsfelden seine Aufbewahrungsstelle, wird auch die Aufsicht dem
Bürgermeister von Ruhmannsfelden übertragen.“ Der anwesende gegenwärtige
Bürgermeister der Gemeinde Patersdorf lehnte den Beitritt zur gemeinschaftlichen
Anschaffung obigen Spritze im Namen seiner Gemeinde ab. (Siehe Gemeindebeschluss
vom 9.11.05 und vom 6.10.06)

\item Am 4. Juni bei der Fronleichnamsprozession brannte der Bruckhof ab. Im
Gemeindebeschluss vom 5.6.1874 heißt es: „Nachdem sich beim Brande im Hause des
Joseph Bauer in Bruckhof gezeigt hat, daß die vorhandenen Feuereimer sich als
sehr praktisch und viel zu wenig erwiesen haben, so wird beschlossen, daß deren
mehrere Feuereimer anzuschaffen sind und zur leichteren Bezweckung der
Geldmittel hiezu hat ein jeder sich zu Verehelichende, der Marktgemeinde
Ruhmannsfelden je für einen das Geld im Betrage von 1 fl. 30 kr. pro Stück bei
der Gemeinde zu erlegen und ist in der Taxnote der Heimat- und
Bürgeraufnahmegebühr zu bezeichnen und zu berechnen.“

\item Am 27.Mai erging eine Aufruf lauf Zirkular an alle Mitglieder der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden, da sich bei der letzten Versammlung
wenige Mitglieder betätigt haben, unausbleiblich am Sonntag den 30. Mai Mittags
12 Uhr im Lokal (Post) mit sämtlichen Ausrüstungsgegenständen zu erscheinen.

\item Der Verwaltungsrat des freiwilligen Feuerwehrkorps Vilshofen dankt in
einem Schreiben vom 20. August 1874 für die freundliche Einladung zur
Fahnenweihe der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden mit dem Beifügen, dass
„der Einladung keine Folge geleistet werden kann, da zu gleicher Zeit in
Vilshofen das Landwirtschaftsfest abgehalten wird, zu welchen das Festkomite
unsere Tätigkeit in Anspruch nimmt. Der Commandant des freiwilligen
Feuerwehrkorps der Stadt Vilshofen.“

\item Am 13. September fand die Fahnenweihe des freiwilligen Feuerwehrkorps
Ruhmannsfelden statt. Fahnenmutter war die Metzgermeistersgattin Hollervi (+
18.7.1931), die auch beim 40-jährigen Gründungsfest der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden im Jahre 1907 der Einladung folgend sich mit ihrer Gegenwart und
Beteiligung zu unserer aller Freude beteiligte. Nach den üblichen Festesfeiern
am Vor- und Haupttage war an diesem Nachmittag 2 Uhr Signal zur Zugaufstellung,
denn Auszug in die Romantische Schloss Leuthen, wo selbst gesellige Unterhaltung
mit Musik, Feuerwerk etc. stattfindet. Abends war Rückzug ins Feuerwehrlokal und
Festball.
\end{itemize}

\section*{1875}

\begin{itemize}
\item wurde eine Gemeindeumlage in Höhe von 450 fl. erhoben mit der Bemerkung:
„Ist eine Gemeindeumlage in diesem Maßstabe bezüglich Anschaffung einer neuen
Feuerlöschmaschine nothwendig und zwar nach bisheriger Festsetzung durch
Gemeindebeschluß vom Grundsteuergulden 24 kr. vom Gewerbesteuergulden 6 kr.“

\item ergeht vom Vororte der niederbayerischen Feuerwehren Passau an das
Feuerwehrkorps Ruhmannsfelden die Anfrage, ob der niederbayerische Feuerwehrtag
vor oder nach dem bayerischen Feuerwehrtag stattfinden solle, was dahin
entschieden wurde, dass der niederbayerische Feuerwehrtag in Passau am 29.
August, also vor dem bayerischen Feuerwehrtag in Kempten abgehalten werden
solle.
\end{itemize}

\section*{1876}

Der Bezirksvertreter Hr. Hauptmann Schmid von Viechtach beruft Feuerwehren im
Bezirk zu einer Versammlung nach Viechtach behufs Gründung eines
Bezirksverbandes der Feuerwehren des Bezirkes Viechtach. Diesem schlossen sich
an: Viechtach, Ruhmannsfelden (vertreten durch Bielmeier und Mayer), Arnbruck,
Wiesing, Kollnburg, Schönau, Kirchaitnach, Blossersberg, Allersdorf, Wiesing,
Prackenbach. Bezirksvertreter wurde Hr. Hauptmann Schmid von Viechtach,
Ersatzvertreter wurde Hr. Anton Kasparbauer von Viechtach.

Die Anschaffung der neuen Feuerspritze für Ruhmannsfelden und Zachenberg
gemeinschaftlich zieht sich sehr in die Länge, denn erst ein Gemeindebeschluss
vom 14.9.76, also nach mehr als 2 ½ Jahren, befasst sich wieder mit der
Anschaffung dieser Feuerspritze und lautet: „In Anbetracht des kgl. bay. Amtes
Viechtach, Auftrag vom 9.9.74 wurde Beschluß gefasst bezüglich den zu
handhabenden zwei Projekten zur Anschaffung einer Feuerlöschmaschine für die
Gemeinden Ruhmannsfelden und Zachenberg entschließt sich der Ausschluß dahin,
für die Maschine des Braun in Nürnberg im Betrage von 730 fl,. jedoch aber mit
der Bedingung, daß auf zwei Jahre Garantie geleistet werde, dann in Hinsicht der
Sicherheit und Ausdauer derselben in Benützung in den Hohlwegen und schlechter
Wegen, voll großer Steine, der Maschine wie auch der Wagen an derselben
aushalten und nicht brechen und brauchbar sind beim etwaigen Gebrauche, ferners
daß dieselbe, da mit demselben im Markte besonders die Bäche in ihrem
Wassergehalt wegen der Entfernung u. der Höhe der Steigung nicht genützt werden
können, das Wasser aus den im Markte reichlich mit Wasser versehenen Brunnen in
einer Tiefe von 30 Fuß = 9 Meter herausgehoben werden könne mit dieser Maschine,
da eine solche Maschine, die das nicht im Stande ist, hierorts für nichts ist,
da wir ohnehin eine gute Spritze ohne Sauger haben.“

wurde an Johann Nepomuk Baumann für Reparatur einer Spritze verausgabt 1 fl. 45
kr.

an das königliche Bezirksamt Viechtach den treffenden Lastenanteil für
Anschaffung einer Löschmaschine 292 fl.

an Johann Sagstetter für Beiführung der Löschmaschine von Viechtach nach
Ruhmannsfelden 7 fl. 30 kr.

\section*{1877}

\begin{itemize}
\item Die neue Feuerspritze sollte nun auch einen geeigneten Unterkunftsplatz
bekommen, Zu diesem Zwecke sollte ein eigenes Spritzenhaus gebaut werden. Am
11.1.1877 wurde der Gemeindebeschluss gefasst betreffendvii „Erbauung eines
Feuerrequisitenhauses“, dass „mit Eintritt der günstigen Jahreszeit mit dem Bau
des Requisitenhauses begonnen werden muß und daß die Kosten teils durch Umlagen,
teils durch den bis dahin anfallenden Bierpfenning gedeckt werden soll“.
Außerdem wurde am 23.2.1877 beschossen, dass „zur Erbauung des neuen Feuerhauses
von sämtlichen Fehrwerksbesitzern die benötigten Bausteine unentgeltlich
beigefahren werden sollen.“ Am 24.4.1877 wurde die Maurer- und
Zimmermannsarbeiten zu dem neuen Feuerhause verakkordiert. Den Zuschlag für die
Mauererarbeiten erhielt Johann Plötz, Maurermeister mit 390.- M und für die
Zimmermannsarbeiten Hr. Anton Bielmeier, Schreinermeister mit 325.- M.

\item Am 19.3. war die Beerdigung des verstorbenenviii Gründungsmitgliedes und
Kassiers der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden Hr. Joseph Moosmüller.

\item Am Dienstag, den 22. Mai, feierte die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden
ihr zehnjähriges Gründungsfest. Tags vorher war schon Empfang auswärtiger
Vereine und Zapfenstreich. Am Festtage selbst war Kirchenzug, Feldmesse und
nachmittags Ausmarsch sämtlicher Vereine zur Schäffer Markendentenhütte beim
Zachenberger Eisenbahneinschnitt, dann Rückmarsch zuix Hr. Gastgeber Münch,
Gartenmusik und Festball.
\end{itemize}

\section*{1879}

\begin{itemize}
\item wurde in Ruhmannsfelden auf Grund der distriktpolizeilichenx
Feuerlöschordung eine Pflichtfeuerwehr gebildet.

\item fand hier das Bezirksgaufest statt. Zu diesem Behufe wurde eine eigene
Exerzierübung abgehalten.
\end{itemize}

\section*{1881}

\begin{itemize}
\item Durch Gemeindebeschluss vom 29.9.1881 wurde beschlossen: „Es sei der
Notwendigkeit halber bei Brandfällen im hiesigem Markte energisch eingreifen zu
können, dafür zu sorgen, daß entsprechende Wasserreserven angelegt werden. 1.
Eine Wasserreserve in der Bachgasse, wozu von dem Hausbesitzer Stadler ein
entsprechender Teil seines neben dem Hause und der Straße liegenden
Wiesenkomplexes auf Gemeindekosten anzuschaffen. 2. Eine Wasserreserve neben dem
Sagmeister`schen Brunnen zu leiten.“

\item Hierzuxi wurde am 6. Oktober 1881 ergänzend beschlossen: „Es sei der
innere Raum der Wasserreserve mit Schwartlingen auszuschlagen, diese mit einem
sogenannten „Gurta“ zu verbinden und zu größeren Haltbarkeit die vier
Seitenwände mit Kreuzweisen Bäumen zu verbinden. Bei Fertigstellung der Reserve
ist dieselbe mit einem Schwartlingzaun von ziemlicher Höhe zu umgeben und muß
derselben in gutem Zustand auf Kosten der Gemeinde erhalten werden.“
\end{itemize}

\section*{1883}

\begin{itemize}
\item wurde Hr. Joseph Lukas, Lederermeister von hier, der voll aufopfernder
Hingabe sich der Feuerwehrsache widmete, sehr viele Kenntnisse und Erfahrungen
in Feuerwehrangelegenheiten besaß und auch dementsprechend bei den Behörden und
Feuerwehrkameraden eingeschätzt wurde, zum Bezirksfeuerwehrvertreter des
Bezirkes Viechtach gewählt und bestätigt, was auch der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden zur größten Ehre gereichte.

\item Durch Gemeindebeschluss vom 12. Mai 1883 wurde beschlossen, „es sei von
den Entleihern der Feuerleitern zu Bauten etc. per Stück tägl. 25 Pfg. zu
bezahlen. Verursachte Schäden müssen von den Entlehnern vergütet werden. Bei
Entlehnung von Hanfschläuchen sei pro Tag für 2 M 5 Pfg. zu entrichten.“

\item Bei Neueintritt eines Mitgliedes in die freiwillige Feuerwehr wurden
vorgedruckte Erklärungen ausgefüllt.

\item Laut Verzeichnis der Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
war der Mitgliederstand am 10.6.1883 73 Mann, darunter „Verwaltungsrath 7 Mann,
Steigerrotte 15 Mann, I. Retterrotte 8 Mann, II. Retterrotte 9 Mann, Werkleute
12 Mann, Spritzenmannschaft 11 Mann, Schlauchlegerrotte 9 Mann, Signalisten 2
Mann. Summe: 73 Mann. Lukas“
\end{itemize}

\section*{1884}

wurden neu angeschafft: ein Wagenheber ein neuer Schlauchhaspel, 8 Paar
Normalgewinde, ein Anhänghaken an die Löschmaschine.

\section*{1885}

Zur raschen Orientierung der Feuerwehrleute bei Ausbruch eines Brandes in
Ruhmannsfelden und Umgebung wurde lautxii Gemeindebeschluss vom 25.6.1885
nachstehendes Signalement beschlossen:

1. „Brand in Ruhmannsfelden, Stegmühle und Bruckmühle: wird zuerst mit der
großen Glocke das Zeichen gegeben, dann mit sämtlichen Glocken absatzweise
geläutet.

2. Brand in der Pfarrgemeinde: wird zuerst mit der mittleren Glocke das Zeichen
gegeben, dann die kleinere Glocke absatzweise geläutet.

3. Brand außer der Pfarrei und nächster Umgebung: wird zuerst mit der kleinen
Glocke das Zeichen gegeben, dann die mittlere Glocke absatzweise geläutet.

4. Bei weiteren Entfernungen wird nur durch die freiwillige Feuerwehr durch
Signale das Zeichen gegeben.“

\section*{1887}

\begin{itemize}
\item Am 27. August erhielt das freiwillige Feuerwehrkorps Ruhmannsfelden neue
Statuten.

\item Am 27. Oktober 1887 beschloss die Gemeinde Verwaltung, "es sei von einer
Neuanlage einer Wasserreserve Umgang zu nehmen, da das jetzige Marktwasser durch
Abzapfung an zwei Stellen in den Feuerwehrschläuchen den Spritzen zugeleitet
werden kann. Dafür seien im Bedürfnisfalle 50 m neue Hanfschläuche mit 4
Normgewinden anzuschaffen, wodurch dem Wassermangel in ausgiebiger Abhilfe
entgegen gesetzt wird.“
\end{itemize}

\section*{1888}

Am 7. April 1888 wurde durch Gemeindebeschluss dem Verwaltungsrat der
freiwilligen Feuerwehr die Vollmacht erteilt, auf Kosten der Gemeindekasse 15
Ehrendiplome anzuschaffen.

Durch Beschluss vom 7. April 1888 wurden um 10 bis 12 M Karabinerhaken und
Schlauchhalter angeschafft. Der Gemeindebeschlussxiii vom 12. Mai 1883 wurde
aufgehoben, nachdem durch Beschluss vom 29. April 1888 die Feuerleitern und
Hanfschläuche an Private nicht mehr zur Benützung hinaus gegeben werden durften.

Am 6. und 7. Oktober 1888 feierte die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden das
20-jährige Gründungsfest. Auf dem Programm stand auch die Verteilung der
Ehrendiplome für 15-jährige Dienstzeit (Siehe Beschluss vom 7.4.1888).
Ehrendiplome für 15-jährige Dienstzeit wurden bei dieser Gelegenheit auf der auf
dem Marktplatz errichteten Festtribüne überreicht den Herren:

Lukas Joseph, Kommandantxiv

Meier Joseph, Kassier

Bielmeier Jakob, Zeugwart

Pritzl Jakob, Zeugwart

Meindl Joseph, Rottenführer

Stadler Alois, Spritzenmann

Wurzer Michael sen., Obmann

Wurzer Michael jun., II. Spritzenmeister

Frohnhofer Joseph; Spritzenmann

Almer Wilhelm, Rottenführer

Achatz Jakob, Werkmann

Mösl Alois, Spritzenmann

Schmaus Max, Ordnungsmann

\section*{1889}

Am 2.2.1889 fand die Wahl der Chargierten der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden statt für die Wahlperiode 1889/91. Vorstand wurde Herr
Hocheitinger, Kommandant Hr. Lukas, Schriftführer Hr. Lehrer Weig und Kassier
Hr. Joseph Meier.

Am 30. April 1889 war ein großer Brand. Dieser Brand wäre unserer Pfarrkirche
bald wieder zum Verhängnis geworden. Um die Mitternachtsstunde des genannten
Tages brannten 7 Anwesen im oberen Markte, Dietrich, Sixl, Weinzierl, Meindl,
Hirtreiter, Reisinger und Baumann, die ihre Anwesen um die Pfarrkirche herum
hatten, vollständig nieder. Zum größten Glück hatte die Pfarrkirche um diese
Zeit schon harte Bedachung (Platten). Trotzdem fing der Dachstuhl des
Presbyteriums schon zu brennen an. Das Feuer konnte aber glücklicher Weise noch
bekämpft werden, sodass er nicht weiter greifen konnte, sonst wäre die
Laurentius-Kirche sicherlich zum 3. Male ein Raub der Flammen geworden. (1574,
1820)

Am 19. Mai 1889 fand hier die Bezirksversammlung der Feuerwehren des Bezirks
Viechtach statt.

Am 22. Mai 1889 kam H. Hr. Bischof Ignatius von Regensburg nach Ruhmannsfelden
zur Firmung. Auf Einladung des H. Hr. Pfarrers Englhirt beteiligt sich die
freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden beim Empfang des H. Hr. Bischofs zahlreich.

Am 7.6.1889 wurde das Ehrendiplom für 15-jährige Dienstzeit verliehen (siehe
7.10.1888) an die Herren:

Köppl Sebastian, Steiger

Hell Xaver, Signalist

Donauer Leonhard

(Bader Edererxv

Gottfried Bielmeier, Bleistiftbemerkung: hats auch erhalten).

Durch Gemeindebeschluss vom 18.6.1889 sind die bereits vorhandenen 80 Feuereimer
auf 100 zu erhöhen, die vorhandenen Feuerhaken auf 20 in verschiedener Stärke
und Größe zu ergänzen, eine Laterne mit brennendem Licht vor jedem Hause bei
ausgebrochenem Brande anzubringen.

Als Feuerboten wurden aufgestellt: Johann Bayerer, eventuell sein Sohn nach
Gotteszell, Georg Ernst nach Achslach, Heinrich Linsmeier nach Prünst,
Patersdorf, Linden und Viechtach. Zur Abholung der zur Verfügung stehenden
Abgrotz-Spritze von der Pulverfabrik wird der Ökonom Joseph Hell bestimmt. Den
Fuhrwerksbesitzern von Stegmühle, Bruckmühle und Leithenmühle wird die Beifuhr
von Wasser eingeschärft.

100 m Schlauch mit 5 Normalgewinden werden angeschafft. An dem Teilständer bei
dem Bierbrauer Michl Weiß ist eine Öffnung anzubringen, in welche ein Hydrant
einzuschrauben ist.

Im Jahre 1889 wurden von der Gemeinde Ruhmannsfelden insgesamt für
Feuerlöschzwecke 203 M verausgabt.

Nach dem Brand am 30.4.1889 wurde nach Räumung des Brandplatzes der Bauplatz des
abgebrannten Michl Dietrich, 9 dzm groß, um 3 000 M von der Gemeinde
Ruhmannsfelden angekauft und damit der Friedhof vergrößert.

\section*{1891}

Am 2.3. fand hier die Feier des 70. Geburtsfestes Seiner königlichenxvi Hoheit
des Prinzregenten Luitpold von Bayern, dem Protektor aller Feuerwehren Bayerns
statt, bei der sich auch die Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden zahlreich beteiligten.

\section*{1892}

Bei der am 4.2.1892 stattgefundenen Generalversammlung wird an Stelle des
früheren Vorstandes der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden Hr. Alois Probst
der Kürschnermeister Alois Hocheitinger Vorstand. Kassier wird für den
verstorbenen Herrn Moosmüller der Schneidermeister Joseph Meier.

Am Montag, den 9. Mai 1892 hielt H. Hr. Primiziant Peter Fenzl seinen
feierlichen Einzug bei dem sich die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden
zahlreich beteiligte.

Am Sonntag, den 15. Mai 1892 war im Gasthaus des Hr. Bierbrauers Ben. Schaffer
in Ruhmannsfelden Bezirksfeuerwehrversammlung.

Am Sonntag, den 3. Juli 1892 beteiligte sich die freiwillige Feuerwehr
Ruhmannsfelden beim feierlichen Einzug Seiner Bischöflichen Gnaden Ignatius
Senestrey zur hl. Firmung.

\section*{1893}

Am 6.4. starb der Schneidermeister Joseph Meier. Als Kassier der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden wurde nunmehr der Schneider Alois Meier gewählt.

Am 1. Mai 1893 zählte die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden 73 Mann.

Am Sonntag, den 14. Mai 1893 war die 25-jährige Gründungsfeier der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden, bei welcher auch Ehrenzeichen für 25-jährige
Dienstzeit verteilt wurden an 12 Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden durch den königlichen Bezirksamtmann Hr. Heerwagenxvii.

Am 15. Juni war hier Bezirksfeuerwehrversammlung.

\section*{1894}

Am 15. Juni werden die Mitglieder Hr. Michael Wurzer und Hr. Alois Stadler zum
Empfange eines Ehrenzeichens in Vorschlag gebracht.

Am Ludwigstage (25. August) nachmittags 3 Uhr brach ein großer Brand in
Ruhmannsfelden bei Alois Metzger, Wagnermeister in der Bachgasse aus. Es war
gerade die Zeit der Getreideernte. Die Leute waren großenteils auf den Feldern
beschäftigt. Bis sie in ihre Behausung kamen, mussten sie auf Rettung des
eigenen Habes, soweit noch möglich war, sehen und bis die auswärtigen
Feuerwehren kamen, breitete sich das Feuer blitzschnell aus, übersprang bei
Brauerei Wilhelm die Straße und äscherte dann von Lukas (neue Welt) bis Zadler
herauf insgesamt 18 Wohnhäuser und 57 Nebengebäude ein. Mit der Ortsfeuerwehr
bekämpften 21 Feuerwehren den Brandherd, darunter die Feuerwehren Gotteszell,
Patersdorf, Achslach, Pulverfabrik, Teisnach II, Teisnach I, Geierstahl,
Böbrach, Viechtach, March, Regen, Zwiesel, Theresienthal, Bischofsmais,
Grafling, Eisenstein, Deggendorf, Schaching, Zachenberg und Allersdorf. Für die
Abgebrannten wurde eine Landessammlung veranstaltet. Beim Brand 1894 ging der
Feuerwehr Ruhmannsfelden ein Bild zugrunde.

\section*{1895}

Bei der am 7. Januar stattgefundenen Generalversammlung legte Hr. Joseph
Lukas die Stelle als Kommandant der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
nieder, da er durch die Arbeiten als Bezirksfeuerwehrvertreter ohnehin sehr in
Anspruch genommen war. Bezirksfeuerwehrvertreter war von 1876 bis 1882 Hr. Anton
Schmid, Hauptmann in Viechtach und von 1883 bis 1909 Hr. Joseph Lukas,
Kommandant der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden wurde Hr. Joseph Rauch,
Kaufmann.

Am 17.2.1895 beschloss der Gemeindeausschuss Ruhmannsfelden die Ausführung einer
märktischen Wasserleitung nach den vom Wasserversorgungsbüro in München
ausgearbeiteten Detailprojekten. Mit der Herstellung dieser Wasserleitung und
der Aufstellung von Oberflurhydranten war für die Feuersicherheit und die rasche
Bekämpfung eines Brandes im Markte Ruhmannsfelden ungemein Wertvolles geleistet,
gleichzeitig aber auch für die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden ein ganz
neue Einstellung bei Ausbruch eines Brandes im Markte geboten (Siehe Beschluss
vom 19.6.1903).

\section*{1896}

Durch Gemeindebeschluss vom 12.4.1896 sei die Kommunespritze, von welcher die
Gemeinde Zachenberg Miteigentümerin ist, und auf cirka 500.- M gewertet wird,
als Entschädigung für Einlegung der Wasserleitungsrohre auf Gemeindewege von
Zachenberg an diese Gemeinde abzulassen.

1896 wurde von der Firma J. Chr. Braun in Nürnberg eine fahrbare Schubleiter
neuster Konstruktion im Preise von 600,- M von der Gemeinde Ruhmannsfelden
gekauft, ebenso 200,- M Hanfschläuche.

\section*{1897}

wurden 200 m Hanfschläuche, 12 Schlauchbüchsen gekauft und 213,- M als
Teilzahlung für die Schubleiter bezahlt.

Die freiwillige Feuerwehr zählte am 1.1.1897 64 Mitglieder.

Am 20.6. nachmittags 1 Uhr fand die Übergabe der Wasserleitung an die
Gemeindeverwaltung in feierlicher Weise statt, wozu auch die freiwillige
Feuerwehr Ruhmannsfelden eingeladen war.

Da auch bald Klagen einliefen bezüglich des Wasserstandes in den Wasserkammern
und man besorgt war, es könnte bei einem Brande im Markte das Wasser nicht
ausreichen, stellte die freiwillige Feuerwehr die Forderung bei Hr.
Bürgermeister Fromholzer, dass von seitens der freiwilligen Feuerwehr öfters
Kontrolle in den Wasserkammern geübt werden dürfte. Zu diesem Zwecke wurden an
die freiwillige Feuerwehr die hierzu notwendigen Schlüssel ausgehändigt.

Am 2.8.1897 beschließt die Gemeindeverwaltung, es seinen in Folge schnellen
Eingreifens bei ausbrechender Feuersgefahr 8 Feuerwächter aufzustellen und zwar
für
s
Posten 1, oberer Markt: Johann Hell

Posten 2, Holler-Eck: Josef Klein

Posten 3, Obere Gasse: Friedrich Rausch

Posten 4, Kaltes Eck: Andreas Hobelsberger

Posten 5, mittlerer Markt: Georg Rankl

Posten 6, unterer Markt: Alois Fromholzer

Posten 7, untere Bachgasse: Joseph Lukas

Posten 8, Marktplatz: Joseph Schrötter

Die aufgestellten Posten werden je mit cirka 30 m Schläuchen, 1 Strahlrohr und 1
Hydrantenschlüssel ausgerüstet. Über Haftung und Behandlung wird mit jedem
einzelnen Posten ein eigenes Protokoll aufgenommen:

Am 16.4.1897 wurde der Bierbrauereibesitzer Hr. Joseph Schrötter als Vorstand
der freiwilligen Feuerwehr, am 23. Mai gleichen Jahres Hr. Alois Hobelsberger
als Kommandant und am 2.2.1898 Hr. Joseph Klein, Schuhmacherssohn, als
Kommandant gewählt.

\section*{1898}

Durch Gemeindebeschluss vom 4.11.1898 wurde die im unteren Markte befindliche
verschlemmte Wasserreserve nicht mehr in Stand gesetzt, „da dies eine zwecklose
Ausgabe und ohnehin 4 Hydranten dort.“

Bezüglich der Überlassung der Kommunespritze an die Gemeinde Zachenberg (siehe
Beschluss vom 12.4.96) will die Gemeinde Zachenberg die seinerzeit
gemeinschaftlich angeschaffte Spritze. Aber nach dem Beschluss vom 10.11.1898
soll diesem Ansuchen nur stattgegeben werden, wenn seitens Zachenberg 200.- M
Entschädigung gezahlt werden. Die Schläuche verbleiben in Ruhmannsfelden.

\section*{1899}

wurden für Feuerlöschwesen von der Gemeinde Ruhmannsfelden 112.- M verausgabt.

Am 14.5.1899 war in Ruhmannsfelden Bezirksfeuerwehrversammlung, bei der an 5
Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden Ehrenzeichen verteilt
wurden.

Am 1.1.1899 wurde die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden in den bayerischen
Landesfeuerwehrverband aufgenommen.

\section*{1901}

\begin{itemize}
\item wurde unter zahlreicher Beteiligung der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
das 80. Geburtsfest Seiner königlichen Hoheit des Prinzregenten Luitpold
gefeiert.

\item Durch Generalversammlungsbeschluss vom 14.7.1901 wurde Hr. Friedrich Rauch
Vorstand und Hr. Joseph Beßendorfer, Gerbereibesitzer, Kommandant der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden.

\item Durch Gemeindebeschluss vom 15.9.1901 wurden die Chargen der Pflichtfeuerwehr
ergänzt, bzw. neu besetzt und zwar durch den Bürgermeister.
\end{itemize}

\section*{1902}

Am 12.1.1902 wurde als Vorstand der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden Hr.
Alois Meier, Schneidermeister gewählt und als Kassier Hr. Wilhelm Ederer, appr.
Bader, der diese Stelle bis zu seinem Ableben bekleidete (+16.8.1923). Nachdem
aber der Vorstand Alois Meier unterm 17.5.1903 mit Tod abgegangen ist, wurde an
seine Seite der Brauereibesitzer, Hr. Benediktxviii Schaffer gewählt.

Am 1.1.1902 hatte die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden 55 Mitglieder.

1902 wurde das Hochreservoir erweitert.

\section*{1903}

Unterm 19.6.1903 wünscht die Marktsgemeindeverwaltung Ruhmannsfelden, dass bei
der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden eine spezielle Truppe, nämlich eine
Hydrantenkompanie gebildet werde. Der Gemeindeversammlungsbeschlussxix lautet:
„Gemäß Zuschrift der Gemeindeverwaltung Ruhmannsfelden vom 19.6.1903 behufs
Bildung einer Hydrantenrotte, welche den versammelten Feuerwehrmitgliedern
bekannt gegeben wurde, hat hierüber die anwesende Versammlung beschlossen, es
sei dem Wunsche der Markts-Gemeinde Verwaltung zu willfahren, dass nämlich eine
Rotte aus hiesiger Wehr gebildet wird, welche zur Handhabung der Hydranten der
Wasserleitung dahier, sowie mit dem gesamten Rohrnetz, Absperrschieber,
Hausleitungen, Quellenleitung etc. einüben werden, so zwar gegeben falls der
Brunnenwart verhindert sei, im Notfall sämtliche Hantierungen etc. ausführen
werden. Zugleich wird noch konstatiert und das Ansuchen gestellt an die Gemeinde
Verwaltung, es möchte die nötige Anleitung hierzu von Seite des Brunnenwart der
Mannschaft dieser Rotte genügend Aufklärung beigebracht werden.“

Im Juli 1903 erhielt der Brunnenwart die Anweisung, den Übungen der
Hydrantenabteilung beizuwohnen und die Mannschaft in allem, was die
Wasserleitung betrifft, anzuhalten.

Zum Bäckermeister Wiesinger kommt eine Schlauchstation.

Durch Gemeindebeschluss vom 24.12.1903 wurde betreffs Schläuche zu den Hydranten
beschlossen: „es seien 450 m Schläuche anzuschaffen und dieselben in je drei
Längen a 15 m an die Schlauchstationen hinauszugeben.“

\section*{1904}

Am 17. Januar 1904 wurde Hr. Wenz. Kiesbauer als Vorstand, Hr. Gottfried
Bielmeier als Kommandant der freiwilligen Feuerwehr gewählt.

Der Generalversammlungsbeschluss der freiwilligen Feuerwehr vom 25.1.1904
befasst sich mit dem derzeitigen Bestande des Fußbodens im Feuerhause und
lautet: „Es ist bekannte Tatsache die Maschinen, Schubleiter, entweder zur
Einfahrt oder Ausfahrt ist es große Mühe und erfordert Kräfte, selbe zu
befördern. Ferner ist es an und für sich für die im Feuerhauses untergebrachten
Geräte von sehr großem Nachteil und Schaden zumal durch die offenen Zugfenster
der Staub gehoben wird selber auf die lagerten Löschgeräte zu liegen kommt.

Es liegt im eigenen Interesse der Gemeinde in Anbetracht des hohen Wertes der
sämtlichen Geräte diesem Übelstande bald möglichst bei Seite zu schaffen und den
Boden entweder durch Beton oder durch Pflaster geeignet reperieren zu lassen um
mehr Reinlichkeit erhalten werden kann.“ Dieser Boden wurde dann gepflastert,
was er heute noch ist. Mit diesen Auslagen (Pflasterung) wurden 1904 insgesamt
753.- ausgegeben.

Da die Hydranten bei allen möglichen Anlässen von Privaten eigenmächtig geöffnet
wurden, nahm die freiwillige Feuerwehr durch Beschluss vom 5. April 1904 dagegen
Stellung und beschloss: „Es wurde zu öfteren die Wahrnehmung gemacht, dass
Hydranten nutzlos geöffnet werden. Jeder Bürger hier hat seinen Wasserzins zu
entrichten, leider auf solche Art geht ein großes Quantum nutzlos verloren. In
Anbetracht dieser Unordnung, welche sich allmählich einschleicht, sieht sich der
Verwaltungsrat der freiwillige Feuerwehr von hier veranlasst um diesen Übelstand
entgegen zu treten, an die löblichen Verwaltung der Marktes Ruhmannsfelden ein
Gesuch zu richten, dahin lautend, daß die Öffnung streng überwacht wird.“

Am 10. Februar 1904 fand im Schaffer´schen Bräuhaus eine gesellige
Abendunterhaltung statt anlässlich der Vermählung der Mitgliedes Joseph Hell.

Am Donnerstag, 31. März 1904, fand die Beerdigung des verstorbenen Mitgliedes
Hr. Michael Brem unter zahlreicher Anteilnahme statt.

Im März 1904 wurde hier das 83. Geburtstagsfest Seiner königlichen Hoheit des
Prinzregenten Luitpold gefeiert, wobei Hr. Bezirksvertreter Lukas die Festrede
hielt.

Am 15. Mai selben Jahres fand hier Bezirksfeuerwehrversammlung statt.

Am Sonntag, den 24. Juli war Wanderung zum Mitgliede der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden Hr. Leopold Kilger in Gotteszell.

Herr Bürgermeister Fromholzer wird vom Vorstand der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden ersucht, sich von den schadhaften Schlauchverdichtungen zu
überzeugen.

Bei der am 21. Juli 1904 stattgefunden Versammlung des Vereins der „Wilden“
wurde der Antrag gestellt, dass, nachdem der Gesellschaftstag (Donnerstag) durch
Zugang zweier Gasthäuser im Turnus zu sehr in die Länge zieht, es wäre
wünschenswert, wenn ein zweiter Gesellschaftstag festgesetzt würde, wozu auch
die freiwillige Feuerwehr hierzu eingeladen wurde. Bezugnehmend auf vorstehenden
Antrag hat sich der versammelte Verwaltungsrat dahin geeinigt, dem vorstehenden
Antrag stattzugeben, nämlich einen zweiten Gesellschaftstag, welcher wöchentlich
am Montag stattfinden sollte bereitwilligst genehmigt, mit dem Bemerken, dass
der hiesige Turnverein zu den beiden Gesellschaftstag eingeladen werde.

Am 26.2.1904 brach im Kaufhaus Ponschab ein Brand aus. Ein Verwaltungsbeschluss
vom 5.4.1904 sagt hierüber: „Da bei dem am 26. Februar 1. Jahres ausgebrochenen
Brande Kaufhaus Ponschab dahier Schlauchstationinhaber Hr. Friedrich Rauch die
Abgabe von Schleichen verweigerte, wurde Klage gestellt und beschloß der
Verwaltungsrat auf Grund dessen, die Sache der zuständigen Gemeinde Verwaltung
Ruhmannsfelden anzuzeigen und beantragte die z. Z. stehende Schlauchstation bei
Hr. Friedrich Rauch an den Bäckermeister Hr. Xaver Obermeier, welcher bei
Nachtzeit immer wach ist, dorthin verlegen, da diese Stelle geeignet erschient.“

Schließlich wurde der Antrag gestellt, es wollte vom Verwaltungsrat ein Gesuch
an die Marktgemeinde dahier eingereicht werden, es wolle die Marktsverwaltung in
Bälde 2 Anstellleitern von leichterer Form 6 bis 7 cm hoch gütigst angeschafft
werden, sowie die zur Zeit vorhandenen defekten Anstellleitern einer gründlichen
Reparatur unterzogen werden.

Laut Gemeindebeschluss vom 24.7.1904 wurde beschlossen, die gemeinsame
Löschmaschine nicht an die Gemeinde Zachenberg abzugeben.

\section*{1905}

Im Juli 1905 erschienen die Satzungen der Sterbekasse des bayerischen
Landesfeuerwehrverbandes.

Vom 7. bis 10. September 1905 war der 10. bayerische Landesfeuerwehrtag in
Passau, an dem sich 25 Mann der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
beteiligten. Heute wird noch von den damals Beteiligten von den schönen Tagen in
Passau und von der herrlichen Dampfschiffsfahrt nach Linz erzählt.

9.11.1905: Aufstellung einer Löschmaschine in Zachenberg. Auf Anregung des
Kreisvertreters der freiwilligen Feuerwehren soll die Gemeinde Ruhmannsfelden an
die Gemeinde Zachenberg eine Abfindungssumme für die im Jahre 1875 von beiden
Gemeinden gemeinsam angeschaffte Feuerlöschmaschine leisten. In der Sache ist in
Betracht zu ziehen, dass die Gemeinde Ruhmannsfelden an die Gemeinde Zachenberg
eine Abfindungssumme für die im Jahre 1875 von beiden Gemeinden gemeinsam
angeschaffte Feuerlöschmaschine leisten. In der Sache ist in Betracht zu ziehen,
dass die Gemeinde Ruhmannsfelden seit 30 Jahren die zur bezeichneten Maschine
nötigen Schläuche, sowie Reparaturen fast ganz alleinig bezahlte und bei Bränden
das nötige Gespann unentgeltlich stellte. Ebenso besorgte Ruhmannsfelden die
Reinigung der Schläuche, der Maschine und die Instandsetzung derselben. Die
Gemeinde Zachenberg leistete bei der Anschaffung einen höheren Betrag als
Ruhmannsfelden und das mit Recht, denn bei den schwierig zu befahrenden Wegen
dieser Gemeinde musste die Maschine mehr ausgenützt respektive zu Schaden
gebracht werden als im Markte Ruhmannsfelden. Aus diesem geht hervor, dass die
Gemeinde Ruhmannsfelden jene der Gemeinde Zachenberg weit übersteigen und
letztere Gemeinde einen rechtlichen und zu rechtfertigenden Anspruch auf eine
Abfindungssumme nicht zusteht. Deshalb beschließt die Gemeinde Ruhmannsfelden
eine einmalige Abfindungssumme von 150.- M zu geben und der Gemeinde Zachenberg
außerdem eine alte Löschmaschine (ohne Sauger) zu überlassen, wogegen die
bisherige gemeinsame Maschine alleiniges Eigentum der Gemeinde Ruhmannsfelden
wird.

\section*{1906}

Ein Gemeindebeschluss vom 6.4.1906 lautet, dass die betreffende Löschmaschine
ausgehändigt wird, wenn die Gemeinde Ruhmannsfelden mit 250 M von der Gemeinde
Zachenberg entschädigen wird. 1906 bekam Zachenberg diese Feuerspritze. 1906
wurden auch angeschafft 300 m Hanfschläuche mit Normalgewinde und ein
Schlauchhaspel.

Im April 1906 erging an das Kommando der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
der Auftrag die Schlauchstation zu visitieren, außerdem die Mannschaft mit der
Handhabung der Hydranten bekannt zu machen.

Am 20. Mai 1906 fand eine Schulübung für die Hydranten- und Steigermannschaft
statt.

Bei der am 31. Juli 1906 stattgefundenen Primizfeier des Primizianten Hr. Alois
Auer von Ruhmannsfelden beteiligte sich die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden
sehr zahlreich.

Der Mitgliederstand der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden war im Jahre 1906
76 Mann.

\section*{1907}

Am 9.1. war die Beerdigung des langjährigen außerordentlichen Mitgliedes Johann
Ramsauer.

Am 9.6. gleichen Jahres beteiligte sich die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden
beim Einzug des H. Hr. Bischofs von Regensburg.

Bei der Fahnenweihe des Schützenvereins „Deutsche Eiche“ Ruhmannsfelden am
Sonntag, den 14.7.1907, beteiligte sich auch die freiwillige Feuerwehr
Ruhmannsfelden.

Von der Verwaltung der Gemeinde des Marktes Ruhmannsfelden wurde an den
Verwaltungsrat respektive an die freiwillige Feuerwehr dahier nachstehendes
mitgeteilt: „Schutz des Feuerhauses durch Beschluß der Gemeindeverwaltung vom
14.3.1907 dahier verpflichtet sich die Gemeinde für die nötige Ordnung und
Reinlichkeit, die vorhandenen Löschgeräte in reinlichem Zustand zu bewahren,
ferneres die vorhandenen Saug- und Druckspritzen, Schuleiter, Schlauchhaspel
durch Scheuern etc. fortwährend zu jeder Jahreszeit und Gelegenheit dieselben
bereit zu halten, die Ein- und Ausgangstore des Feuerhauses, insbesonders zur
Winterzeit von Eis und Schnee zugängig erhalten.“

Für diese vorstehenden aufgeführten Punkte respektive Arbeit entrichtet
alljährlich, sowie vom 1.1.1907 bis 1. Januar 1908 eine Aversumme von 30.- M an
die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden aus der Kasse des Marktgemeinde
Ruhmannsfelden.

Durch dieses Anerbieten der Marktgemeinde Ruhmannsfelden erklärt sich der
Verwaltungsrat der freiwilligen Feuerwehr einstimmig dahin, Vorstehendes
anerkennen, mit der Versicherung, dass die freiwillige Feuerwehr die übernommene
Aufgabe nach jeder Richtung hin, voll ganz pflichtgemäß nachkommen werde.

Laut Beschluss der Verwaltungsratssitzung der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden vom 14.4.1907 wurde dem derzeitigen Requisitenmeister Hr. Michael
Sixl die obige ordnungsgemäße Aufgabe übergeben und werden hierfür aus der Kasse
der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden jährlich 15 M an Hr. Sixl ausbezahlt,
mit dem Bemerken, dass gegebenenfalls mehr Arbeit, wie Schläuche waschen,
trocknen, selbstverständlich von Seite des Corps mehrere Feuerwehrmänner hierzu
beordert werden

An Stelle des Kommandant Hr. Georg Bielmeier wurde Hr. Alois Bielmeier gewählt.

Weiters wurde im gleichem Beschluss vom 10.6.1907 der Antrag gestellt, da die
freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden am 16.7.1867 gegründet wurde, sohin volle
40 Jahre besteht, das 40-jährige Gründungsfest zu feiern. Um dieses seltene Fest
in würdiger Weise zu feiern, wurde einstimmig beschlossen selbes am 18.8.1907 zu
begehen. Sofort wurde das Programm folgender Weise festgesetzt:

„Samstag den 17.8. abends 5 Uhr Zusammenkunft aller Corpsmitglieder im Bräuhaus
unseres werten Vereinsmitgliedes Hr. Josef Zitzelsberger. Sonntag, den 18.
August morgens 4 Uhr Tagrewelle, Zusammenkunft 7 Uhr früh im Lokal. Im Laufe der
Zeit Empfang auswärtiger Vereine, um ½ 10 Uhr Aufstellung des Zuges zum
Festgottesdienste, nach Beendigung Rückzug zur Festtribüne, Festrede sowie
Verteilung und Schmückung der Fahnen mit Gedänkbändern anwesender Vereine,
sodann Rückzug ins Local. Mittags 12 Uhr Mittagstisch, a 1.- M. Um ½ 3 Uhr
Aufstellung der Vereine, dann Zug durch die Straßen des Marktes zum
Schafferkeller. Bei ungünstiger Witterung unterbleibt der Festzug, Versammlung
im Local.“

Um dieses Fest nach Möglichkeit zu verherrlichen, die auswärtigen geladenen
Vereine in würdiger Weise in unserem Kreise, die Stunden angenehm unter uns
verleben, wurde sofort ein Comide gewählt und zwar die Herren Joseph Hell, Sixl
Michl, Pritzl Joseph, Bielmeier Xaver, Brem Xaver und Haas Joseph.

Außerdem wurde behufs des 40-jährigen Gründungsfestes beschlossen, dass an alle
jene Männer, welche bei der Gründung damals tätig waren, Vereinsgedenkzeichen,
sowie auch an allen Männern, welche an diesem Feste teilnehmen,
Vereinsgedenkzeichen feierlich überreicht werden.

Ferners wurde einstimmig beschlossen, dass nur allein Vereine des
Feuerlöschwesens zum Gründungsfest geladen werden. Für die Festmusik wurden vom
Corps der Betrag von 40.- M eingestellt, sollte mit der Wiesinger Kapelle
unterhandelt werden, für 60.- M soll gutgestanden werden. Fahnenmutter, sowie
Festjungfrauen werden mit Equibasche abgeholt ins Lokal und Josef Friedrich. Als
Meldereiter wurden bestimmt Hr. Xaver Obermeier, sowie die Herren Johann Zellner
und Hr. Hacker.

Schließlich wurde beantragt, es wolle auch die Lokal Akt. Versammlung der
Eisenbahn Viechtach das Ansuchen gestellt werden, wenn möglich am Festtag ein
Zug eingestellt werde, welcher um 7 und 8 Uhr hier eintrifft

„Notiz

Ein seltenes schönes Fest feiert am 18. August 1907 die freiwillige Feuerwehr
Ruhmannsfelden, nämlich das

Vierzigjähriges Gründungsfest,

welches in schönster erhabenster Weise zur Freude aller Mitglieder, sowie aller
Ortsbewohner stattgefunden hat.

In Kürze nur einiges: Wie ähnliche Feste wurde auch dieses eingeleitet. Um 10
Uhr Vormittags Aufstellung zum Festgottesdienste, wobei H. Hr. Kammerer
Mühlbauer einen von Herzen zu Herzen gehenden zum Zwecke des Festes erhabenen
Vortrag an die zahlreichen Wehrmänner hielt. Nach dem Festgottesdienste bewegte
sich der imposante Zug zur Festtribüne, wo der kleine Feuerwehrmann Donauer
einen sinnreichen Prolog mit kerniger meisterhafter Stimme zum Vortrag brachte.
Hierauf reihte sich die Festrede an, welche Hr. Ersatzfeuerwehrvertreter
Schedlbauer hielt.

In seiner ¾ stündigen Rede betonte der Rednerxx, die nach vierzigjährigen
Bestehen der hiesigen Wehr, derer misslichen und harten Verhältnisse der vielen
Jahre her, welche der Wehr gegenüberstanden, betonte aber auch derer Opfer und
Verdienste einzig und allein den bedrohten Nachbar nicht bloß hierorts bei den
großen vielen Bränden, sondern auch in hiesigem Bezirke, desgleichen auch
äußerem Bezirke, jederzeit, wo Gefahr droht, hilfreich und rettend sich gezeigt,
den verheerenden Element Grenze zu ziehen.

Auch sprach Herr Redner dem hiesigen Corps für seine bisherige Tätigkeit und der
großen Opfer im Feuerlöschwesen seinen wärmsten Dank aus, fügte aber schließlich
den Wunsch bei es wolle auch für die Zukunft das Feuerwehrcorps Ruhmannsfelden
seine bisherige Aufgabe und Tätigkeit förderhin bewahren.

Schließlich wird noch bemerkt, dass an jene Mitglieder, welche bei derer
Gründung der Wehr tätig waren, der sieben an der Zahl ein Gedenkzeichen an die
Brust geheftet. Die Namen derjenigen sind: Lukas J., Bielmeier A., Pritzl J.,
Meindl J., Pongratz J., Hopfner J., Stadler A.

Nicht übersehen dürfen wir auch zu erwähnen sei, dass 1874 bei der dortigen
Fahnenweihe die Stelle das Fahnenmutter Frau Kathie Holler vertreten hat, welche
auch bei dem 40-jährigen Gründungsfest unserer Einladung folgend mit ihrer
Gegenwart und Beteiligung zu unserer aller Freude sich beteiligt.

Unserer Einladung folgend haben sich 25 Feuerwehren mit Fahnen an diesem unserem
Jubiläumsfeste beteiligt, wobei zum Danke jedermann ein Gedenkzeichen als
Erinnerung an die Brust geheftet wurde.

Um 3 Uhr Nachmittags nahm der Zug Aufstellung und bewegte sich durch Vorantritt
der vortrefflichen Musikkapelle Wiesinger durch die Straßen der Marktes zum
Festplatze (Schafferkeller), wo die geselligste Unterhaltung sich entwickelte,
verschiedene Toaste folgten und die Musikkapelle Wiesinger conzertierte die
herrlichsten Weisen. Abend war der Festplatz imposant festlich beleuchtet.

Zu schnell flogen die Stunden und allmählich trennten sich die Kameraden zur
Heimreise mit dem Bewußtsein hierorts ein in jeder Beziehung schönes Fest
gefeiert zu haben.“

Hr. Alois Bielmeier, Tischlermeister, wurde auch für weiterhin als Kommandant
gewählt.

In einem sehr netten Schreiben an das Commando der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden entschuldigt Hr. königlicher Bezirksamtmann von Viechtach sein
Fernbleiben von der 40-jährigen Gründungsfeier.

\section*{1908}

Am Montag, den 13. Januar 1908 war der herkömmliche Festball mit Fackelzug.

Am Sonntag, den 10. Mai 1908 war hier Bezirksfeuerwehrversammlung. Mit dieser
war zugleich ein 25-jähriges Jubelfest verbunden worden für den Bezirksvertreter
Hr. J. Lukas, der 25 Jahre lang an der Spitze des Bezirksfeuerwehrverbandes
Viechtach stand. Es wurde ihm als Ehrengeschenk ein hochfeines silbernes
Feuerwehr-Tintenzeug überreicht. Auch wurden ihm die besten Glückwünsche, der
Dank und Anerkennung der hohen Kreisregierung von Niederbayern für seine
langjährigen und verdienstvollen Leistungen auf dem Gebiete des Feuerlöschwesens
ausgesprochen, nachdem am 4. März 1902 „Im Namen Sr. Majestät des Königs, Seiner
kgl. Hoheit Prinz Luitpold des Königreiches Baiern Verweser, das
Feuerwehr-Verdienstkreuz huldvollst verliehen wurde.“ laut Urkunde des
Staatsministeriums des Innern.

Auf Vorschlag des Kreisfeuerwehrausschusses von Niederbayern erhielt die
freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden vom Landwirtschaftlichen Kredit-Verein
Augsburg als Viertelsanteil anlässlich des 40-jährigen Geschäftjubiläums einen
Zuschuss von 250.- M.

\section*{1909}

Am 25.4.1909 wurde an den Bezirksfeuerwehrausschluss Viechtach ein Gesuch
gerichtet um einen Zuschuss betreffend Anschaffung von Schlittensohlen an die
Saug- und Druckspritze für den Winter.

Bei der am Sonntag, den 20.6.1909 stattgefundenen Fahnenweihe des katholischen
Gesellenvereins Ruhmannsfelden und bei der am Sonntag, den 4.7.1909
stattgefundenen Standartenweihe der Kavallerie-Vereinigung Ruhmannsfelden und
Umgebung beteiligenten sich die Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden sehr zahlreich.

Bei der Generalversammlung am 26.12.1909 wurde Hr. Alois Bielmeier wieder als
Kommandant gewählt.

\section*{1910}

Am 30.8.1910 starb nach längerem Krankenlager der Gründer und Schriftführer der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden und Bezirksfeuerwehrvertreter für den
Bezirk Viechtach, Hr. Joseph Lukas. Die Beerdigung fand unter großer Anteilnahme
statt. Hr. Kreisfeuerwehrvertreter, königlicher Kommerzienrat J. Kanzler von
Passau ließ einen prächtigen Kranz niederlegen. Vertreten waren auch das
königliche Bezirksamt Viechtach, Hr. Bezirksfeuerwehrersatzvertreter des
Bezirkes. Beim Leichenbegängnis gingen sämtliche hiesige Vereine voraus, dann
kam die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden, dann die auswärtigen Feuerwehren,
dann kamen die Kränze tragenden Knaben, dann ein Feuerwehrmann, der das Kreuz
trug. Der Sarg wurde begleitet von 6 Fackelträgern, die die Ehrenwache am
Katafalk übernahmen. Am 4. September 1910 war eine Gedächtnisfeier für die
verstorbenen Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden mit
Kirchenzug, Trauergottesdienst und Konzert am Nachmittag.

Für den verstorbenen Schriftführer Hr. Joseph Lukas wurde am 26.12.1910 Hr.
Oberlehrer August Högn als Schriftführer gewählt.

Die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden nahm zahlreich an der in Teisnach am
29.12.1910 stattgefundenen Beerdigung des dort verstorbenen Fabrikdirektors
Fritsche teil.

\section*{1911}

Im März 1911 beteiligte sich die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden an der 90.
Geburtstagsfeier Seiner königlichen Hoheit des Prinzregenten, die hier feierlich
begangen wurde.

Bei der Bezirksfeuerwehrversammlung am 14.5.1911 wurde der
Bezirksfeuerwehrvertreter für den Bezirk Viechtach gewählt.

\section*{1912}

Am Donnerstag, den 19.12.1912 fand hier aus Anlass des Ablebens Seiner
königlichen Hoheit des Prinzregenten Luitpold ein Trauergottesdienst mit
Trauerrede statt, an der sich die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden
beteiligte.

1912 erschienen Satzungen für die freiwilligen Feuerwehren des
Bezirks-Feuerwehrverbandes Viechtach.

\section*{1913}

Am 7.9. war vormittags Gedächtnisfeier für die verstorbenen Mitglieder der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden, nachmittags Hauptübung.

\section*{1914}

Bei Kriegsausbruch 1914 war der Stand der Mitglieder 76 Mann. 39 davon wurden
zum Heeresdienst einberufen: Das waren:

Xaver Brem, Müller (Steiger), Joseph Wiesinger, Bäcker (Steiger), Benedikt
Schaffer, Bierbrauer (Steiger), Johann Mühlbauer, Schumacher (Steiger), Karl
Graßl, Binder (Steiger), Leonhard Vierling, Sattler (Steiger), Joseph Friedrich,
Mechaniker (Steiger), Johann Bielmeier, Ökonom (Schlauchleger), Johann
Depellegrin, Steinmetz (Schlauchleger), Alois Geiger, Metzger (Steiger), Ludwig
Biller, Steinmetz (Steiger), Johann Wiesinger, Gastwirt (Steiger), Georg Plank,
Mesner (Steiger), Xaver Dietrich, Bäcker (Steiger), Joseph Holler, Metzger
(Steiger), Johann Ederer, Bader (Adjutant), Xaver Vornehm, Bierbrauer
(Schlauchleger), Georg Pfeffer, Hausbesitzer (Steiger), Michl Wurzer, Schneider
(Steiger), Xaver Kiendl, Schumacher (Spritzenmann), Siegfried Eggl, Kaufmann
(Hydrantenmann), August Högn, Lehrer (Schriftführer), Joseph Zitzelsberger,
Brauer (Spritzenmann), Benedikt Depellegrin, (Steinmetz), Johann Biller, Ökonom
(Spritzenmann), Joseph Karl, Baumeister (Spritzenmann), Martin Götz, Schmied
(Spritzenmann), Michl Baumgartner, Hausbesitzer (Spritzenmann), Ludwig
Hirtreiter, Hausbesitzerssohn (Steiger), Michl Kiesenbauer, Schneider (Steiger),
Karl Raster, Ökonom (Fähnrich), Johann Lippl, Konditor (Steiger), Anton Stadler,
Schumacher (Steiger), Alois Völkl, Steinmetz (Steiger), Georg Kilger, Binder
(Steiger), Joseph Brem, Müller (Steiger), Joseph Schrötter, Metzger (Steiger),
Rudolf Schwannberger, Musiker (Steiger), Joseph Bernbeck, Postbote (Adjutant).

Nachdem nun die Mitgliederzahl der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden infolge
der Einberufung seiner Mitglieder immer weniger wurde, erließ die freiwillige
Feuerwehr Ruhmannsfelden nachstehenden Aufruf, der von Haus zu Haus in der
ganzen Gemeindeflur Ruhmannsfelden bekannt gemacht wurde:

„Aufruf

an die verehrliche Einwohnerschaft hier.

Viele unserer Braven Kameraden, die auf das Schlachtfeld zogen – mit Gott für
Kaiser und Reich und unser geliebtes bayerisches Vaterland – zu kämpfen – waren
Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden.

Die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden braucht für diese Mutigen, die sich
schon in Friedenszeit auf das Kampffeld der freiwilligen Feuerwehr gestellt
haben und jetzt auf dem Kampffeld des Krieges stehen – Ersatz damit, wenn
drohende Feuersgefahr eintreten sollte, die freiwillige Feuerwehr wirksam
eingreifen kann. Es ergeht deshalb vom Verwaltungsrat der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden der Aufruf zum Neueintritt in die freiwillige Feuerwehr
Ruhmannsfelden.

Unterste Altersgrenze vollend. 16. Lebensjahr, oberste Altersgrenze vollend. 60.
Lebensjahr.

Auf! Männer und Jünglinge! Gott zur Ehr, dem Nächsten zur Wehr!

Freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden, der Verwaltungsrat. A. Högn,
Schriftführer, Kiesenbauer, Vorstand.“

Auf diesen Aufruf hin traten 15 neue Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden bei.

Schwer verwundet wurden 3 Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden:
Hr. Johann Gillmeier bei Arras (Verlust des rechten Armes), Johann Lippl bei
Verdun (Lungenschuss), Joseph Karl in den Vogesen (Kopfschuss).

Gefallen sind: Joseph Baumann, Schlacht an der Somme, Alois Metzger, Schlacht in
den Argonnen.

Vermisst wird: Hr. Michl Hobelsberger.

\section*{1915}

Hr. Kaufmann Eggl lehnte die Annahme der Kommandantenstelle ab.

Die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden erhielt vom Bezirksfeuerwehrausschuss
einen Zuschuss von 30.- M.

\section*{1916}

Am 9.1.1916 fand hier Kommandantenversammlung statt. Ludwig Stern, noch nicht
das vorgeschriebene Lebensalter, meldet sich freiwillig zur freiwilligen
Feuerwehr, die alle Verantwortung hieraus ablehnt.

Am 28.9.1916 war Brand bei Fromholzer, Färber.

\section*{1917}

hätte das 50-jährige Gründungsfest der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
getroffen. Im Hinblick auf die Kriegszeit wurde das Fest weiterhin verschoben.

\section*{1918}

zeichnete die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden zur 8. Kriegsanleihe 700.-
M., waren schon an 14 Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr das eiserne Kreuz,
an ein Mitglied die goldene Verdienstmedaille und an 1 Mitglied die bayerische
Tapferkeitsmedaille verliehen worden.

1918 hatte die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden 42 aktive Mitglieder.

Nach Beendigung des Weltkrieges wurde auch in Ruhmannsfelden eine Bürgerwehr
gebildet, der alle Feuerwehrmitglieder, die im Felde standen, beitraten. Die
Leitung der Bürgerwehr lag in den Händen der Gendarmerie.

\section*{1919}

wurde für Hr. Aichinger, Hr. Anton Fronhofer als Kommandant gewählt.

Am 29. Juni fand hier die 44. Bezirksfeuerwehrversammlung statt.

Am 1. März war der Brand bei Hirtreiter Metzger. Es brannten ab, Eiskeller,
Remise und Stadel. 6 Feuerwehren löschten das Feuer und sicherten die
Nachbarsgebäude.

Durch Beschluss vom 14. April wurden die im Besitze der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden befindlichen Wertpapiere (Kriegsanleihen) verkauft, weil das Geld
benötigt wurde zur Beschaffung einer neuen Fahne, die bei der Firma Auer in
München in Auftrag gegeben wurde.

Bei einer am 16.12.1919 stattgefunden Verwaltungsratssitzung wurde beschlossen,
dass die Abgabe und Verwendung von Schläuchen ohne Verständigung und ohne
Erlaubnis der Kommandanten aufs strengste untersagt ist.

Am 15.6. war Inspektion der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden.

\section*{1920}

Bei der Generalversammlung am 26.12. wurden Ehrendiplome für 15-jährige
Dienstzeit ausgeteilt.

\section*{1922}

Am 25. Juni fand das 55-jährige Gründungsfest (verbunden mit Fahnenweihe) der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden statt. Am Vorabend war Fackelzug und
Serenade. Der Festtag war vom schönsten Wetter begünstigt. H. Hr. Pfarrer
Fahrmeier nahm die Weihe der neuen Fahne vor, der dabei in einer herrlichen
Ansprache hinwies auf die ideale Berufsaufgabe des Feuerwehrmannes im Dienste
des nächsten und im Dienste seiner eigenen Selbstbestimmung.

Bei dem sich anschließenden Festakt sprach den von Jäger Voggendorf gedichteten
Prolog Frl. Frieda Högn. Die Festrede hielt Herr Bezirksschulrat Aigner. In
ergreifenden Worten gedachte er der verstorbenen und gefallenen
Feuerwehrkameraden. Dann folgte durch ihn die Fahnenenthüllung, indem er in
kräftigen Worten die Feuerwehrmänner aufforderte treu zu Fahne und zur
Feuerwehrsache zu stehen. Zum Schlusse sprach er den Dank aus, insbesonders dem
Bezirksfeuerwehrersatzvertreter Hr. Hollmayer in Linden. Dann übergab die
Fahnenmutter Frau Metzgermeistersgattin Holler die Fahne der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden, dann folgte die Übergabe des Fahnenbandes des
Patenvereins Teisnach II, der Fahnenbänder der Fahnenmutter und der
Festjungfrauen und zum Schluss die Übergabe der Fahnebänder an die 36 von
auswärts erschienen Feuerwehrvereine. Nachmittags war Festzug, bei dem sich auch
Herr Oberregierungsrat Schels beteiligte. Am Schaffer´schen Sommerkeller war
anschließend Kellerfest. Die prachtvolle Fahne, die aus der Fahnenfabrik Auer,
München stammt, wurde viel beachtet. Sie kostete 850 M. 1922 wurde der
Vereinsbeitrag auf 50 M und Aufnahmegebühr auf 20 Mxxi festgesetzt.

Am 26.12.1922 erhielten bei der Generalversammlung nachstehende Mitglieder das
25-jährige bzw. das 40-jährige Ehrenzeichen: das 25-jährige Ehrenzeichen: Hr.
Benedikt Schaffer, Hr. Julius Zinke, Hr. Alois Schwarz, Hr. Ludwig Pongratz. Das
40-jährige: Hr. Josef Rauch, Hr. Johann Hell, Hr. Ferdinand Fronhofer.

\section*{1923}

Am 21.4. wurde beschlossen, dass die Fahnenstange der alten Feuerwehrfahne an
den Bürgerverein Ruhmannsfelden abgegeben wird.

Als Jahresbeitrag pro 1922 und 1923 wurden 500.- M festgesetzt.

\section*{1924}

Bei der am 6.1. stattgefundenen Generalversammlung wurde Hr. Vorstand
Kiesenbauer zum Ehrenvorstand der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden ernannt.

Der Gemeinde Ruhmannsfelden wurde vom Bezirksamte Viechtach mitgeteilt, dass sie
nicht das Recht habe, die Pflichtfeuerwehr aufzuheben.

Für Hr. Kiesenbauer wurde Hr. Georg Plank, Vorstand der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden und für Hr. Fronhofer, Hr. Michl Zinke Kommandant.

Die freiwillige Feuerwehr beteiligte sich an der Fahnenweihe in Teisnach und
Auerkiel.

\section*{1925}

Hr. Michl Zinke trat als Kommandant der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
zurück, für ihn wurde Heinrich Leitner als Kommandant gewählt.

Am 4.10. war Inspektion und Kommandantenversammlung.

Georg Plank legte die Vorstandschaft nieder. Für ihn wurde Hr. Kaufmann Eggl
gewählt.

\section*{1926}

Am 8. Juli starb der langjährige Vorstand Hr. Wenz. Kiesenbauer, der sich um die
freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden sehr verdient gemacht hatte. Er war auch
beim Bezirksfeuerwehrausschuss.

Bei der Generalversammlung am 26.12 wurde beschlossen, dass in Zukunft die
Feuerwehrmannschaft per Auto zur Brandstätte gebracht werde, soweit sich das
ermöglichen lässt. Herr Schwannberger stellt sein Lastauto zur Verfügung.

\section*{1927}

Am 6. Juni erklären Hr. Kaufmann Eggl und Hr. Kaufmann Leitner ihre Chargen bei
der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden niederzulegen, wegen des
Sonntagsladenschlusses.

Hierauf wurden vorübergehend gewählt als Vorstand Hr. Adolf Sturm und als
Kommandant Hr. Joseph Ernst.

Am 11.9.1927 war Opfertag zu Gunsten des Feuerwehrheims, Familienabend mit Tanz.

An Stelle der 1912 erlassenen Satzungen für die freiwillige Feuerwehr des
Bezirks Viechtach tritt die bezirkspolizeiliche Feuerlöschordnung für den Bezirk
Viechtach.

1927 wurde beschlossen, dass alle Mitglieder, die 40 Jahre bei der freiwilligen
Feuerwehr sind, beitragsfrei sind.

1927 wurde eine Alarm-„Sirene“ bei der AEG in Regenburg um 420.-M gekauft und
dieselbe auf dem Dach des Marktsrathauses von Hr. Schlossermeister Adolf Sturm
aufmontiert. Bei Brandfällen gilt das lang anhaltende Zeichen als Brand im
Markt, das kurze unterbrochene Zeichen als Brand in der Umgebung.

\section*{1928}

Am 1. Januar traten die Satzungen des Bezirksfeuerwehr-Unterstützungs-Vereins
Viechtach in Kraft.

Am 19.6. wurde entsprechend dem Antrage beschlussmäßig seitens das bayerischen
Landes-Feuerwehrausschlusses an nachstehende Feuerwehrkameraden das
Feuerwehr-Ehrenkreuz des Verbandes für 50-jährige Dienstleistungen verliehen:
Hr. Leonhard Donauer, Schreinermeister, Hr. Johann Hell, Privatier, Hr. Johann
Rauch, Privatier, Hr. Joseph Rauch, Privatier, Hr. Michael Sixl, Privatier, Hr.
Alois Stadler, Privatier.

Am 9.9. dieses Jahres war im Saal der Brauerei Schaffner eine
Familienunterhaltung mit Tanz, wobei den Jubilaren die Auszeichnungen überreicht
wurden. Hr. Schriftführer Högn hielt dabei eine kleine Ansprache.

1928 wird die Schlauchstation von Baumgartner zu Triendl verlegt.

Die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden beteiligte sich zahlreich an der
Beerdigung des verstorbenen langjährigen verdienten Kassiers der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden, Hr. Wilhelm Ederer, der am 16.8.1928 starb. Für ihn
übernimmt dessen Sohn Hr. Johann Ederer appr. Bader die Charge als Kassier.

Am 22. Juli fand in Zachenberg das Fest der Fahnenweihe der freiwilligen
Feuerwehr Zachenberg statt, bei der sich die freiwillige Feuerwehr
Ruhmannsfelden zahlreich beteiligte.

1928 wurden die „Vorschriften über Maßnahmen bei Bränden durch elektrische
Anlagen“ zur Kenntnis gebracht.

Im Frühjahr fand der Führerkurs für den Bezirk Viechtach in Viechtach statt.

Bei der Generalversammlung am 26.12.wurde als Vorstand Herr Adolf Sturm und als
Kommandant Hr. Heinrich Leitner gewählt.

\section*{1929}

Am 14. April fand hier Bezirksfeuerwehrtag statt.

1929 wurde angeordnet, dass jährlich 6 Übungen abgehalten werden müssen.

1930:

Am 30.1. sind Richtlinien erschienen betreffend Richtlinien für Gesuch um
Zuschüsse aus dem Fond für Förderung des Feuerlöschwesens.

Am 4.3.1930 war Ladenbrand bei Hr. Kaufmann Eggl. Hr. Johann Lippl hat sich
dabei verletzt.

1930 wurden neu beschafft 150 m neue Schläuche, 2 Strahlrohre, 2 Rauchmasken,
Schlauchhalter, Verbandzeug, Pfeifchen etc.

\section*{1931}

16 bis 18-jährige können in die freiwillige Feuerwehr eintreten und sind
vorläufig beitragsfrei.

Herr Leitner legt die Charge als Kommandant nieder. An seine Stelle tritt Hr.
Michl Kiesenbauer.

Am 1. Juli starb Fr. Holler, Metzgermeisterswitwe von hier, welche 1874 und 1907
die Fahnenmutter machte.

Aus der großen Zahl der Vereinsmitglieder wurde eine Elite gebildet, der 30 bis
40 junge Leute angehören sollen und eigens ausgebildet werden sollen. Sie bilden
die erste Kompanie.

Die Neuuniformierung wurde begonnen, zunächst bei den Chargen.

\section*{1932}

Am 12. Januar abends brannte das Sägewerk in der Stegmühle des Hr. Xaver Brem
ab.

Die freiwillige Feuerwehr erhielt einen Zuschuss von 80.- M.

Am 9. September vormittags 9 ½ Uhr brannte das Anwesen des Landwirts Joseph
Hinkofer von Ruhmannsfelden (Kalteck) ab. Der Brand brach im Stadel aus.
Brandursache ist unbekannt. Die Motorspritze Patersdorf hat sich glänzend
bewährt. Joseph Ernst von Rabenstein hat sich eine Verletzung am Bein zugezogen.

Am 23.9. beschloss der Gemeinderat einstimmig, „es soll für Ruhmannsfelden eine
Motorspritze angeschafft werden, falls die 40 \% Zuschuss vom Staate und 25 \% vom
Bezirksamt Viechtach garantiert sind.“

\section*{1933}

Am 14.3.1933 fand hier der Führerkurs des Bezirksfeuerwehrverbandes Viechtach
statt. Es beteiligte sich an demselben 45 Feuerwehrmänner der Feuerwehren
Ruhmannsfelden, Gotteszell, Achslach, Patersdorf, Zachenberg I und II. Von der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden nahmen teil die Herren: Kiesenbauer Michl,
Bielmeier Xaver, Friedrich Joseph, Högn August jun., Tremml Josef, Ellmann
Ludwig, Bielmeier Alois, Krieger Georg, Depellegrin Benedikt, Bartl Johann, Kopp
Michl, Krieger Michl, Glaschröder Franz, Baumgartner Josef, Stieglbauer Karl.

    Der Kursus wurde abgehalten auf der Zitzelsberger Wiese neben dem Stadel.
    Kursleiter waren die Bezirksausschussmitglieder Kramhöller und Lummer. Zur
    Übung wurde die Motorspritze von Patersdorf herbei gefahren.

Am 7. Mai 1933 fand in ganz Bayern auf Anordnung der bayerischen
Landesfeuerwehrverbandes ein „Feuerschutztag“ statt, der auch in Ruhmannsfelden
festlich begangen wurde. Um 5 Uhr früh war Weckruf. Um ¾ 9 Uhr war
Kirchenparade, an der auch die freiwillige Feuerwehr Patersdorf teilnahm. Daran
schloss sich das Floriani-Amt. Nach demselben bewegte sich der Zug unter
Vorstand Sturm unter dem Gedenken der im Weltkrieg gefallenen Feuerwehrkameraden
einen Kranz nieder. Dann ging’s zur Herberge zurück zum Frühschoppen. Um 12 Uhr
war Hauptübung der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden mit Pflicht. Um 1 Uhr
war Rückmarsch zum Marktplatz. Dort hielt Schriftführer, Oberlehrer Högn an die
versammelten Feuerwehrmänner eine Ansprache über die „Feuerverhütung“. Hernach
verteilte Herr Bürgermeister Amberger nach einer Ansprache an die
Feuerwehrmitglieder das 40-jährige Ehrenzeichen an Hr. Joseph Hell, Kaufmann, an
Hr. Xaver Brem, Sägewerksbesitzer, Hr. Joseph Baumann, Schlosser und Hr.
Sebastian Vogl, Hausbesitzer. Das 25-jährige Ehrenzeichen an Hr. Joseph Holler,
Metzgermeister und Herrn Georg Plank.

Darauf hin schloss sich ein Parademarsch der freiwilligen Feuerwehr und der
Pflichtfeuerwehr an. Dann bewegte sich der Zug auf den Schafferkeller, wo
Gartenkonzert stattfand.

Am 24.6.1933 traf die Motorspritze (Firma Paul Ludwig, Bayreuth) in Station
Ruhmannsfelden ein. Bei strömendem Regen wurde dieselbe vom Vorstand Hr. Sturm,
Kommandant Hr. Kiesenbauer, Schriftführer Hr. Högn und Stieglbauer Michael
ausgeladen und an ein Fuhrwerk der Brauerei Amberger angehängt und zum Feuerhaus
transportiert.

Am 29.6.1933 fanden die Probe der Motorspritze und die Feierliche Übernahme
derselben statt. Einladung hierzu erging an alle zuständigen Stellen und an die
benachbarten Feuerwehren. Herr Bezirks- und Kreisfeuerwehrvertreter Schedlbauer
und der Bezirksfeuerwehrausschuss Hr. Kramheller, Teisnach konnten nicht
erscheinen, weil sie unmittelbar zuvor in Schutzhaft genommen wurden.
Oberhauptmann Altmann war am Erscheinen verhindert. Als Vertreter des
Bezirksausschlusses erschien Hr. Fischer, Arnbruck. Vertreten waren auch die
Feuerwehren Gotteszell, Achslach, Zachenberg, Patersdorf. Die Probe der
Motorspritze verlief glänzend.

Am 25.7.1933 war in Zuckenried nachts 12 Uhr Großfeuer ausgebrochen. Die
Motorspritze von Ruhmannsfelden lieferte von ½ 1 Uhr bis 8 Uhr unausgesetzt
Wasser herbei aus einer Entfernung von cirka 300 m, in eine Höhe von cirka 15 m.
Die Motorspritze bewährte sich vorzüglich und bestand die Feuerprobe glänzend.

Am 20.8.1933 beteiligte sich die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden an
Fahnenweihe des N.S. Reichsverbandes deutscher Kriegsopfer, Ortsgruppe
Ruhmannsfelden.

Am 27.8.1933 fand Inspektion der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden statt
durch Bezirksausschlussmitglied Hr. Kramhöller, Teisnach.

Am 1. Oktober 1933 beteiligte sich die freiwillige Feuerwehr bei der Fahnenweihe
des „Stahlhelm, Ortsgruppe Ruhmannsfelden.“

Am Freitag, den 27.10.1933, brannte das Schnitzbauer-Anwesen in Zuckenried ab.
Ruhmannsfelden rückte mit Motorspritze aus. Es herrschte Wassermangel. Das
Anwesen brannte total nieder. Der junge Schnitzbauer soll selbst angezündet
haben. Er wurde verhaftet.

Am Donnerstag, den 9.11.1933, fand in München die Bürgermeistervereidigung
statt. Am Freitag, den 10.11.33, wurde der neu vereidigte Hr. Bürgermeister
Amberger am Bahnhof Ruhmannsfelden abends feierlich empfangen und zum
Magistratsgebäude in feierlichem Zuge geleitet, woselbst eine
Begrüßungsansprache durch Hr. Apotheker Voit stattfand. Auch die freiwillige
Feuerwehr Ruhmannsfelden hat sich am Zuge beteiligt.

\section*{1934}

Am 6.1.1934 fand die ordentliche Generalversammlung pro 1933 statt, da im
Dezember 1933 die Generalversammlung nicht stattfinden durfte. Bei dieser
Generalversammlung wurde gewählt als Vorstand: Hr. Adolf Sturm,
Schlossermeister, als Schriftführer Hr. August Högn, Oberlehrer, als Kassier:
Hr. Johann Depellegrin, Kaufmann, als Zeugwart: Hr. Alois Stieglbauer, Kaufmann.

Am 9.1.1934 fand der Feuerwehrball in der Brauerei Schaffer statt.

Am 9.1.1934 wurde vom Landesbranddirektor Ecker München mit Zustimmung der
Kreisregierung für Niederbayern und Operpfalz Hr. Schedlbauer, Prackenbach mit
sofortiger Wirksamkeit zum Kreisfeuerwehrvertreter für den Kreis Niederbayern
mit der Dienstbezeichnung Kreisbranddirektor ernannt.

Im März 1934 wurde Hr. Michael Kiesenbauer zum Kommandanten der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden ernannt. Außerdem: Hr. Xaver Bielmeier, Schreiner zum
Adjutanten, Hr. Josef Tremml, Schlosser zum Führer der Steigerjugend, Herr
Ludwig Ellmann, Mechaniker zum Führer der Spritzenjugend. Hr. Alois Bielmeier,
Schneider zum Führer der Schlauchwagenjugend, Hr. Heinrich Linsmeier.
Fabrikarbeiter zum Führer der Ordnungsmannschaftsjugend.

Am Montag, den 4.6. 1934 fand hier Führerkurs unter Leitung des Brandmeisters
Hr. Kramheller, Teisnach statt. Es waren vertreten die Kommandanten, Adjutanten
und jüngeren Feuerwehrkameraden der Feuerwehren Ruhmannsfelden, Gotteszell,
Achslach, Patersdorf (mit Motorspritze), Zachenberg I und II, Teisnach I und II
und IV, insgesamt 9 Feuerwehren mit cirka 60 Mann. Der Kursus dauerte von 8 Uhr
bis 16 Uhr.

Nach dem Kursus war Vorbeimarsch. Anschließend hielt Herr Brandmeister
Kramheller eine Ansprache, wobei er die ausgezeichneten Leistungen besonders
erwähnte und die Bitte anknüpfte, es möge auch draußen in den Wehren so
gearbeitet werden. Nachdem er sich noch bedankte für die Überlassung von
Turnplatz, Turnhalle und Feuerwehrgeräten, schloss er mit einem dreifachen „Sieg
Heil“ auf unseren Führer Adolf Hitler.

Am Sonntag, den 25.9.1934 war „Feuerschutztag“. Tags zuvor wurden sämtliche
Feuerwehrgeräte mit Blumen geziert. Am Sonntag früh war Weckruf. Um 8 Uhr wurden
die Blumengezierten Feuerwehrgeräte auf dem Marktplatz zur Besichtigung
aufgestellt. Um 9 Uhr war Kirchenzug der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
mit Musik und der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden mit Musik und der
freiwilligen Feuerwehr Zachenberg mit eigener Musikkapelle. Nach dem
Gottesdienst zogen die beiden Feuerwehren zum Kriegerdenkmal. Dort hielt Herr
Lehrer Schultz von hier eine Gedächtnisrede für die Gefallenen. Deutschlandlied
und Lied „Der gute Kamerad“ schlossen die eindrucksvolle Feier. Mittags 1 Uhr
war Übung für die Pflicht- und freiwillige Feuerwehr. Zuerst war Geräteübung,
daran schloss sich eine Schauübung. Das Rathaus und die Nachbarsanwesen galten
als Brandobjekt. Alle Geräte und alle Mannschaften wurden eingesetzt. Die Übung,
unter Kommando des Vorstandes Hr. Sturm verlief tadellos. Nach dieser Übung war
Aufstellung beim Rathaus. Schriftführer Högn sprach über „Brandschaden ist
Landschaden“. Hierauf ergriff Hr. Bürgermeister Zitzelsberger das Wort. Er
sprach zunächst der Pflicht- und der freiwilligen Feuerwehr seine Anerkennung
aus über die Leistungen und ermunterte sie auch fernerhin im Dienste der
Feuerwehr opferbereit und pflichtgemäß arbeiten zu wollen. Die Gemeinde werde
die Feuerwehr jederzeit unterstützen, wie sie das bisher schon getan hat. Dann
brachte er auf den Führer Adolf Hitler ein Dreifaches „Sieg Heil“ aus. Im
Anschluss daran verteilte er die Ehrenzeichen für 40-jährige und 25-jährige
Dienstleistungen bei der Feuerwehr Ruhmannsfelden und zwar an Hr. Privatier
Schaffer und Hr. Josef Wiesinger das 40-jährige und an Herrn Johann Ederer appr.
Bader und Hr. Johann Stracker, Spediteur das 25-jährige Ehrenzeichen.

Hierauf war Vorbeimarsch der freiwilligen Feuerwehr auf dem     Marktplatze vor
dem Bürgermeister, Hr. Zitzelsberger und dann Propagandamarsch durch alle
Strassen des Marktes. Die blumengeschmückte Motorspritze wurde mitgefahren und
Tafeln mit Aufschriften mitgetragen. Nach Beendigung dieses Marsches
versammelten sich die Feuerwehrmänner zu einem Kameradschaftstreffen im
Herbergslokal. Die Feier verlief in schöner, eindrucksvoller Weise.

Am 26.12.1934 fand die 68. ordentliche Generalversammlung statt.

\section*{1935}

Im März 1935 wurde in Teisnach ein Führerkurs abgehalten. An diesem Kurs
beteiligten sich die Feuerwehrmänner Joseph Friedrich, Wurzer, Linsmeier,
Ellmann.

Am 26.12.1935 fand die 69. ordentliche Generalversammlung statt.

\section*{1936}

Am 1.2.1936 wurde Hr. Kreisbranddirektor und Bezirksbrandinspektor Schedlbauer
von Prackenbach durch Hr. Landesbranddirektor Ecker-München infolge
Überschreitung der Altersgrenze unter Anerkennung seiner Dienstleistungen von
seinen beiden Ämtern (als Kreisbranddirektor und Bezirksbrandinspektor)
entbunden. Kreisbranddirektor für den Regierungsbezirk Niederbayern wurde der
Kreisbrandmeister Stadler von Bärnbach, Bezirksamt Passau. Bezirksbrandmeister
für den Bezirk Viechtach wurde der bisherige Bezirksbrandmeister Hr. Johann
Kramhöller von Teisnach. Demselben wurde von der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden zu seiner Ernennung zum Bezirksbrandinspektor ein
Glückwunschschreiben zugeschickt.

\section*{1937}

Am Sonntag, den 21.11.1937 fand in Ruhmannsfelden 62. Bezirksappell des
Bezirksfeuerwehrverbandes Viechtach statt. Neben den Ausschussmitgliedern und
sämtlichen Delegierten der Feuerwehren des Bezirkes waren auch anwesen der
Vertreter der Partei (Ortsgruppenleiter Pg. Schultz), Vertreter des Staates
(Herr Oberamtmann Oetzinger), und Vertreter der Wehrmacht (Hr. Hauptmann
Rutzenstein). Der Bezirksappell, geleitet von Hr. Bezirksbrandinspektor
Kramhöller Teisnach, verlief sehr anregend und interessant.

\section*{1938}

Am Sonntag, den 16. Januar 1938 war 1. Appell 1938 (Generalversammlung).

Aus Anlass der Übertragung der Führerrede aus der Hauptstadt der Bewegung fand
am Samstag, den 2.4.1938 abends 7 Uhr in der Brauerei Schaffer „Pflicht-Appell“
mit anschließendem Gemeinschaftsempfand statt.

Die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden ist laut Verordnung des Landesverbandes
Bayern vom 25.5.1938 nach den Bestimmungen für die Einteilung der freiwilligen
Feuerwehren neu eingeteilt worden. Die Neugliederung setzt sich zusammen unter

A = Verwaltung

B = Führer und Unterführer

C = Löscheinheiten

D = Reserve und Mannschaften

E = Altersabteilung

F = Gesamtmitglieder und Einteilung

G = Übungsturnus

Zu A gehören: Vorstand, Schriftführer, Kassier und Zeugwart.

Zu B gehören: beauftragter Kommandant, die Brandmeister, die Löschmeister,
Hornist und Vereinsdiener.

Die Löscheinheiten sind: Löschtrupp, Halblöschzug nach Klasse a und
Normallöschung nach Klasse b.

Zu D gehören alle Wehrfähigen vom 18. bis 40. Lebensjahr soweit in obigen
Gliederungen nicht eingeteilt.

Zu E gehören alle über 40 Jahren alten Feuerwehrmänner und alle körperlich nicht
voll wehrfähigen Grund- und Hausbesitzer.

Zu F: Die Gesamtstärke von 170 Wehrmännern verteilt sich:

A: Aktive Wehr: 75 Mann

B: Reserve I 75 Mann

C: Altersabteilung 20 Mann = 170 Mann

Zu G: Die Übungen für die einzelnen Abteilungen finden getrennt statt.

Am 28.5.1938 war im Nebenzimmer des Schafferkellers Führerappell betreffend
Eingliederung der freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden.

\section*{1939}

Am 11.1.1939 war im Schafferkeller Generalappell. Hierbei wurde die
Feuerwehrmannschaft in verschiedene Züge eingeteilt und die Brandmeister und
Löschmeister aufgestellt.

Ein ausgezeichnetes Ergebnis brachte die Sammlung am „Tage der deutschen
Polizei“ am 28. und 29. Januar 1939, die von Männern der Feuerwehr
Ruhmannsfelden durchgeführt wurde. Insgesamt wurden gesammelt: aus Verkauf von
Ansteckzeichen 38,60 M, aus Geldspenden der Wehrmänner: 24,40 M, aus sonstigen
Spenden: 29,50 M, aus Haus- und Straßensammlungen 74,24 M Summe 166,74 M.
Sammler und Spender haben damit ihre Opferfreudigkeit bekundet und mitgeholfen
am großen Gemeinschaftswerk, dem WHV des deutschen Volkes.

Am 3.7.1939 brannte das Kerschl-Anwesen in Zachenberg nieder.

Am 22. Juli 1939 wurden sämtliche Mitglieder der hiesigen freiwilligen Feuerwehr
zu einer Versammlung einberufen. Hr. Brandinspektor Kramheller referierte über
die Pflichten der Feuerwehrmänner und über Forbestand oder Auflösung der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden.

Am 30.7.1939 war Herr Brandinspektor Kramheller bei der Feuerwehrübung anwesen.

Im August 1939 wurde Hr. Joseph Hinkofer als Kommandant aufgestellt.

\section*{1940}

Am 21.1.1940 war in der Brauerei Schaffer Generalappell. Hr. Hauptfeldwebel
Hinkofer, der auf Urlaub hier weilte, leitete den Appell. Hr.
Kreisfeuerwehrführer Kramheller, Teisnach erstattete ein ausführliches Referat
über alle wichtigen Tagesfragen der Feuerwehr. Hr. Schmiedmeister Wühr wurde
stellvertretender Kommandant. Schriftführer Högn sprach dem
Kreisfeuerwehrführer, dem Kommandanten und allen an diesem Appell beteiligten
Feuerwehrkameraden den Dank aus.

Der Feuerwehrkamerad Paul Kern von Hochstrass wurde zu einem Feuerwehrkurs an
die Feuerwehrschule in Regensburg abkommandiert. Dieser Kurs dauerte vom 2. bis
8.9.1940. Dieser Kurs wurde von 36 Feuerwehrkameraden besucht und von
Hauptbrandmeister Aichhammer geleitet. Nach Beendigung des Kurses wurde der
Feuerwehrkamerad Truppführer der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden.

Für Sonntag, den 8.12.1940 mittags 12 Uhr war vom Landrat Viechtach Alarmübung
angesetzt. In Anwesenheit des Kreisfeuerwehrführers Hr. Kramhöller Teisnach fand
eine Angriffsübung statt. Nachdem von den Schlauchstationen schnellstens die
C-Schläuche herbeigeschafft waren und der Anschluss an die Hydranten betätigt
war, konnte in dem kurzen Zeitraum von 4 Minuten gespritzt werden. Die
Motorspritze mit B-Schläuchen, die das Wasser aus einem Graben entnahm, war in 9
Minuten betriebsfertig. Hr. Kreisfeuerwehrführer Kramhöller sprach nach der
Übung seine vollste Anerkennung und Zufriedenheit aus.

Obertruppführer Hr. J. Hinkofer zurzeit Hauptfeldwebel im Heere wurde wegen
besonderer Verdienste mit dem Kriegsverdienstkreuz 2. Klasse mit Schwertern
ausgezeichnet. Obergefreiter Alois Bauer beim Infanterie-Regiment 20, 6.
Kompanie erhielt das eiserne Kreuz 2. Klasse und das Verwundeten Abzeichen.

\section*{1941}

\begin{itemize}
\item Am 20.1.1941 nachmittags 5 Uhr landete nach mehreren Schleifen um den
Markt ein He-Militärflugzeug mit 2 Mann Besatzung, Maschinengewehren und 2
Kanonen in der Nähe des Färberbrückls in tiefem Schnee. Das Fahrzeug hat auf der
Fahrt von Brüssel nach Memmingen bei dunstigem und nebeligem Wetter die
Orientierung verloren. Die Landung ging glatt vonstatten. Die freiwillige
Feuerwehr Ruhmannsfelden übernahm in der Nacht vom 22. auf 23.1. von 8 Uhr
abends bis 6 Uhr morgens mit 5 Mann und 1 Führer die Wache, und ebenso vom 23.
auf 24. Januar von 7 Uhr abends bis 7 Uhr morgens. Am 24.1 traf militärische
Bewachung ein.

\item Die Besichtigung der HJ-Feuerwehrschar Ruhmannsfelden erfolgte am 19.
Oktober 1941, vormittags 9 Uhr im Schulhof in Ruhmannsfelden. Zur Besichtigung
erschienen: Der Kreisfeuerwehrführer, Hr. Kramhöller, der Stammführer der HJ,
Hr. Meierhöfer, der Bürgermeister, der Ortsgruppenleiter Hr. Karl, die
Gendarmerie, sowie der Führer der hiesigen Feuerwehr Hr. Wühr und dessen
Stellvertreter Hr. Linsmeier. Nach einer kurzen Begrüßung durch den
Kreisfeuerwehrführer begann die Besichtigung der HJ-Feuerwehrschar durch einige
exakte Fußübungen unter der Führung des HJ-Feuerwehrscharführers Linsmeiers.
Anschließend ging die HJ- Feuerwehrschar zur Übung über. Alle Übungen wurden
sehr gut durchgeführt. Durch die Abschlussmeldung des Gruppenführers wurde die
Übung beendet. Der Kreisfeuerwehrführer Hr. Kramheller schloss die Besichtigung
des HJ- Feuerwehrschar Ruhmannsfelden mit einer kurzen Ansprache und wies auf
die Wichtigkeit der HJ-Feuerwehrscharen hin. Der Stammführer des Stammes II
Viechtach Hr. Meierhöfer überreichte dann den HJ-Feuerwehrjungen das HJ-
Feuerwehr Ehrenzeichen. Er sprach im Namen des Landrates Viechtach der HJ-
Feuerwehrschar Ruhmannsfelden die vollste Anerkennung aus.
\end{itemize}

\section*{1942}

\begin{itemize}
\item Am Sonntag, den 1.3.1942, fand in der Brauerei Schaffer der Jahresappell
statt.
\end{itemize}

\section*{1943}

\begin{itemize}
\item Vom 7. bis 14.2.1943 besuchte Feuerwehrführer Hr. Josef Hinkofer die
Feuerwehrschule Regensburg.

\item Am 12.21943 war Planspielbesprechung des Luftschutzes für Ruhmannsfelden.
Diese war von der Regierung von Niederbayern/Oberpfalz angeordnet und von
Luftschutzoffizier der Regierung, Hr. Leutnant Ditsch geleitet worden. Sie war
besucht von den Vertretern des Landrates Viechtach unter anderem Hr. Landrat
Seufert von Deggendorf, dem Kreissicherheitskommissär, dem Kreisgruppenführer
des RLB, dem Kreisfeuerwehrführer und dem Bürgermeister von Ruhmannsfelden.
Außerdem waren erschienen alle Bürgermeister und Feuerwehrführer der 15 km-Zone.
Für den Bürgermeister und für den RLG sprach Rektor Högn, für die Feuerwehr der
Kreisfeuerwehrführer Hr. Kramhöller und der Feuerwehrführerstellvertreter Hr.
Linsmeier, für die Luftschutzwarte Hr. Zadler, für die Post Hr. Brummer, für die
Bahn Hr. Widmann, für NSV Hr. Ernst und für die Gendarmerie Hr.
Gendarmeriemeister Hr. Schindlbeck und für die Glaserinnung Hr. Geiger. Die
Besprechung war nicht öffentlich. Die Aussprache hat gezeigt, dass die Feuerwehr
Ruhmannsfelden im Falle eines feindlichen Fliegerangriffes ihrer Aufgabe bewusst
und gewachsen ist.

\item Am 28.3.1943 fand der Generalappell für die Feuerwehr Ruhmannsfelden
statt. Bei diesem waren auch anwesend der Kreisfeuerwehrführer Hr. Kramheller,
der in längeren Ausführungen referiert über alle wichtigen Fragen, die zurzeit
die Feuerwehr berühren und der Unterkreisfeuerwehrführer Kronner, der seine
Beobachtungen und Eindrücke bei den Visitationen der einzelnen Feuerwehren
schilderte. Hr. Feuerwehrführer Hinkofer leitete den Generalappell und schloss
ihn nach 2 ½ stündiger Dauer mit dem 3-fachen Sieg-Heil auf den Führer.

\item Am 5.9.1943 fand lauf Anordnung der Kreisfeuerwehrführers eine
Dringlichkeitswehrübung statt, zu der 29 Feuerwehrkameraden vorgeladen waren.
Der Kreisfeuerwehrführer erteilte denselben besondere Instruktionen. Anwesend
war dabei auch Hr. Bürgermeister.

\item Am 17.9.1943 mittags 11 Uhr brach bei Schrötter in der Grabsiedlung hier
ein Dachbodenbrand aus. Die rasch herbeigeeilte Feuerwehr löschte in kurzer Zeit
den Brand, wobei sich insbesonders die HJ-Feuerwehr auszeichnete. Auch die
Brandwache wurde von 2 Jungen der HJ-Feuerwehr gestellt. Der Führer der HJ-
Feuerwehr Hr. Johann Linsmeier erhielt eine Kopfverletzung, sodass er sich in
ärztliche Behandlung begeben musste.
\end{itemize}

\section*{1944}

\begin{itemize}
\item Bei der am Sonntag, den 30.1.1944 nachmittags 3 Uhr stattgefundenen
Großkundgebung zum Tage der nationalen Erhebung in hiesiger Turnhalle beteiligte
sich die Feuerwehr sehr zahlreich.

\item Am Freitag, den 11.8.1944 fand in Ruhmannsfelden eine von der Regierung
von Niederbayern/Oberpfalz festgesetzte Luftschutzübung statt, bei der sich auch
die freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden zu beteiligen hatte. Der anwesende
Kreisfeuerwehrführer Hr. Kramheller von Teisnach sprach sich nach der
Luftschutzübung sehr lobenswert über das schnelle und exakte Eingreifen der
Feuerwehr aus und spendete besonders der tadellos arbeitenden HJ-Feuerwehr ein
ganz besonderes Lob.

\item Am 23.8.1944 nachmittags 3 Uhr brach im Stadel eines kleinen Landanwesens
in Lindenau, Gemeinde Achslach ein Brand aus, bei dem die freiwillige Feuerwehr
Ruhmannsfelden mit der Motorspritze raschestens erschienen war, aber nicht mehr
in Hilfeleistung zu treten hatte, da der Brand teils von den eigenen Leuten,
teils von der erschienen Nachbarsfeuerwehr rasch gelöscht werden konnte.
\end{itemize}

\section*{1945}

\begin{itemize}
\item Bei der Bombardierung der Marktes Ruhmannsfelden durch die Amerikaner
wurde unter anderem das Feuerhaus in Brand geschossen und die darin aufbewahrten
Feuerwehrgeräte und Utensilien restlos zerstört.
\end{itemize}

\section*{1948}

\begin{itemize}
\item Am 3.7.1948 nachts 12 Uhr brannte der Eiskeller der Brauerei Stadler
nieder.

\item Am 12.12.1948 fand eine Generalversammlung der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden statt.
\end{itemize}

\section*{1949}

\begin{itemize}
\item Am 8.1.1949 war der herkömmliche Feuerwehrball mit Fackelzug und am 23.1.
eine große Tanzunterhaltung im neuen Saal der Brauerei Vornehm.

\item Am 3.2.1949 brach bei Edenhofer Hochstraße ein Werkstättenbrand aus, der
aber rasch gelöscht werden konnte. Maschinen und Werkzeuge konnten in Sicherheit
gebracht werden.

\item Am 29.6.1949 fand der Jahrestag mit Kirchenzug, mit Ehrung der gefallenen
und verstorbenen Feuerwehrkameraden, mit Generalversammlung und anschließender
Tanzveranstaltung statt.

\item Am 8.7.1949 wurde in der Brauerei Schaffer ein Feuerwehrball abgehalten.

\item Am 9. Juli 1949 beteiligten sich die jungen aktiven Feuerwehrkameraden an
einem Maschinistenlehrgang der hiesigen Motorspritze.

\item Bei der am 10.7.1949 stattgefundenen Fahnenweihe der freiwilligen
Feuerwehr Pirka beteiligten sich 15 Mann der hiesigen Feuerwehr.

\item Am 18.9.1949 war unangemeldeter Generalappell sämtlicher Feuerwehren des
Bezirkes Viechtach mittags 1 Uhr in Teisnach.

\item Am 2. Oktober 1949 brach bei dem Bauern Wittenzellner in Prünst mittags 1
Uhr ein Brand aus, dem der Stadel und das Stallgebäude zum Opfer fielen. Das
Wasser musste von der weit entfernten Teisnach hergeleitet werden, weil der nahe
gelegene Weiher wasserleer war.
\end{itemize}

\section*{1950}

\begin{itemize}
\item Zu Gunsten der Feuerwehrkasse fand am 5.6.1950 ein Heimatabend der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden unter Mitwirkung des Trachtenvereins in
der Turnhalle statt.

\item Am 7.1.1950 fand der herkömmliche Feuerwehrball mit Fackelzug statt.

\item Am 12.3.1950 war der Jahrestag mit Kirchenzug, mit Ehrung der Gefallenen
und verstorbenen Feuerwehrkameraden und mit Generalversammlung.

\item Am 14.3.1950 wurde beim Kriegsentschädigungsamt Passau ein
Entschädigungsantrag in Höhe von 32 192.- DM für kriegsbeschädigtes Feuerhaus
und für restlos zerstörte Feuerwehrgeräte und Utensilien eingereicht.

\item Am 5.6.1950 brach oberhalb Lindenau im Vornehmwald ein Waldbrand aus. Es
waren erschienen die Feuerwehren von Achslach, Ruhmannsfelden, Gotteszell und
Viechtach. Das Feueranmachen auf der Waldblöße bei sengender Hitze war die
Brandursache.

\item Ebenso war am 13.6.1950 ein Waldbrand in Bergern im Zitzelsberger Wald,
der aber im Entstehen gelöscht werden konnte. Die freiwillige Feuerwehr
Ruhmannsfelden brauchte nicht mehr einzugreifen.

\item Am 16. Juli 1950 fand eine außerordentliche Generalversammlung wegen
Neuwahlen statt. Als Vorstand wurde Hr. Josef Brem und als 1. Kommandant Hr.
Johann Linsmeier gewählt.

\item Am 13.8.1950 fand anlässlich des Volksfestes in Ruhmannsfelden ein
„Feuerwehrtag“ statt. Um ½ 11 Uhr gab die Sirene das Signal zur Schauübung. Als
Brandobjekt wurde zuerst das Anwesen des Hr. Ludwig Helmbrecht und dann das
Anwesen der Hr. Karl Raster angenommen. Hr. Kreisbrandinspektor Kramheller
Teisnach, wohnte der Schauübung bei. Beim Festzug mittags 13 Uhr beteiligten
sich die Feuerwehren Ruhmannsfelden, Zachenberg, Gotteszell und Patersdorf.
Ihnen voraus fuhr der Kreisbrandinspektor Hr. Kramheller in einer schön
geschmückten Equipage. Nach dem Testzug versammelten sich die Feuerwehrmänner im
Schafferkeller, wo ein Gartenkonzert stattfand.

\item Am 1. Oktober fand der herkömmliche Jahrtag der freiwilligen Feuerwehr
Ruhmannsfelden statt. Um ½ 10 Uhr war der Kirchenzug und dann Gottesdienst. Nach
dem Gottesdienst war Gedenken und Ehrung der verstorbenen und gefallenen
Feuerwehrkameraden am Kriegerdenkmal. Anschließend fand im Saal der Brauerei
Schaffer Ehrung von 72 verdienten Jubilaren der Feuerwehr für 25. 40. und
50-jährige treue Dienstzeit durch Kreisbrandinspektor Kramheller Teisnach statt.
In seiner Festansprache übermittelte er den verdienten Veteranen der Wehr den
Dank und die Anerkennung des Landrates, um sodann auf die Bedeutung des
Jahrtages einzugehen. Unter anderem wies er darauf hin, dass die erfolgreiche
Tätigkeit des früheren Kommandanten Hr. Hinkofer nicht vergessen werden dürfe
und ermahnte zum treuen Zusammenstehen. Auch der hiesige Kommandant, Hr.
Linsmeier Johann sprach den Jubilaren seine Glückwünsche aus. Hr. Bürgermeister
Muhr rief die jungen Männer aus den Reihen der Neubürger zur Mitarbeit auf und
stattete ebenfalls dem früheren Kommandanten Hinkofer für seine 14-jährige
Tätigkeit im Dienste der Allgemeinheit seinen Dank aus. Im Namen der Jubilare
dankte Hr. Rektor Högn für die zuteil gewordene Ehrung und betonte, dass die
Alten stets der Feuerwehr die Treue halten werden.

\item Am 8.12.1950 wurde ein Kameradschaftsabend der aktiven Mitglieder der
freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden im Herbergslokal veranstaltet.

\item Die 83. Generalversammlung der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden fand
am 26.12.1950 im Herbergslokal der Brauerei Schaffer statt. Nachdem der
bisherige Schriftführer Rektor August Högn aus gesundheitlichen Gründen und
infolge eines hohen Alters den Schriftführerposten niederlegte, wurde eine
Neuwahl notwendig. Dabei wurde die Vorstandschaft der freiwilligen Feuerwehr
ergänzt mit dem neuen Schriftführer Hr. Johann Freisinger und dem
Vorstandsmitglied Hr. Michl Wurzer. Gleichzeitig wurde der frühere Schriftführer
Rektor August Högn von der Versammlung in Anerkennung seiner Verdienste für die
freiwillige Feuerwehr Ruhmannsfelden während seiner 40-jährigen Dienstzeit als
Schriftführer der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden zum Ehrenschriftführer
ernannt.
\end{itemize}

\section*{1951}

\begin{itemize}
\item Am 8.1.1951 fand der herkömmliche Feuerwehrball mit Fackelzug statt. Es
spielte die Kapelle Heinrich.

\item Wegen Aussprache über Ankauf eines LKW zum Transport der Motorspritze und
der Mannschaft fand am 23.2.1951 eine Verwaltungsratssitzung statt. Der
Verwaltungsrat beschloss dabei, den Ehrenabend für Rektor Högn am 11. März zu
veranstalten. Weitere 11 verdiente Mitglieder wurden zur Ehrung durch das
Staatsministerium vorgeschlagen. Ebenso wurde der Übungsplan für 1951
aufgestellt.

\item Am 11. März fand der durch den Verwaltungsrat beschlossene Ehrenabend für
Rektor Högn statt. Mitten unter seinen Feuerwehrkameraden und Marktsbürgern
feierte das langjährige Mitglied der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden,
deren Schriftführer und Chronist er seit 1910 ist, das 40-jährige
Dienstjubiläum. Kreisbrandinspektor Kramheller war ebenfalls anwesend. Die
Musikkapelle Heinrich sorgte kostenlos für musikalische Umrahmung der Feier.
Besonderes Bepräge erhielt die Feier durch die Anwesenheit der „Alten“, einer
Vereinigung der alten Bürger, Handwerker und Pensionisten von Ruhmannsfelden,
der auch der Jubilar angehörte. Die Feier wurde um 17 Uhr leider durch einen
Sirenenalarm unterbrochen. In der Gastwirtschaft Wilhelm in Auerbach brach um
diese Zeit ein Zimmerbrand aus, der aber rasch gelöscht werden konnte.

\item Am 1.4.1951 war die erste Feuerwehrübung für das Jahr 1951. Es handelte
sich bei dieser Übung um die Ausprobierung der sämtlichen Oberflurhydranten im
Markte. Bei dieser Überprüfung der 32 Oberflurhydranten wurden Frostrisse
festgestellt und bei 11 Hydranten sind die Kopfdichtungen defekt. Ihre
Ausbesserung kann sofort ausgeführt werden. Überprüfung der restlichen 10
Hydranten soll bei der nächsten Übung erfolgen.
\end{itemize}

\chapter[Reihenfolge der Chargen]{Reihenfolge der Chargen der freiwilligen
Feuerwehr Ruhmannsfelden:}

\section*{Vorstände}

\begin{compactitem}
\item Alois Probst (1867 – 1892)
\item Alois Hochheitinger (1892 – 1897)
\item Joseph Schrötter (1897 – 1901)
\item Friedrich Rauch (1901)
\item Alois Maier (1902)
\item Benedikt Schaffer (1903)
\item Wenz. Kiesenbauer (1903 – 1923), wird Ehrenvorstand
\item Georg Plank (1923 – 1938)
\end{compactitem}

\section*{Kommandanten}

(früher „Hauptmann“ im 3. Reich „Führer“)

\begin{compactitem}
\item Joseph Lukas (1867 bis 1894), ab 1883 auch Bezirksfeuerwehrvertreter
\item Joseph Rauch (1895 – 1896)
\item Andreas Hobelsberger (1897)
\item Joseph Klein (1898 – 1901)
\item Johann Besendorfer (1901 – 1902)
\item Gottfried Bielmeier (1903 – 1907)
\item Alois Bielmeier (1907 – 1911)
\item Aichinger (1912 – 1918)
\item Anton Frohnhofer (1919 – 1923)
\item Michl Zinke (1923 – 1925)
\item Heinrich Leitner (1925 – 27)
\item Joseph Ernst (1927 – 28)
\item Heinrich Leitner (1928 – 1931
\item Michael Kiesenbauer (1931 – 1938)
\item Mathes (1938)
\item Michael Zinke (1939)
\item Bielmeier (1939)
\item Alois Stieglbauer (1930)
\item Joseph Hinkofer (1939 – 1950)
\item Johann Linsmeier (ab 1950)
\end{compactitem}

\section*{stellvertretende während des Krieges}

\begin{compactitem}
\item Wühr (1939)
\item Linsmeier (?)
\end{compactitem}

\section*{Schriftführer}

\begin{compactitem}
\item Raymund Schinagl, Schullehrer (1867 bis ?)
\item August Wimmer, Aufschläger (+1870)
\item Scheibenzuber, Aufschläger (1870 bis 1888)
\item Max Weig, Schullehrer (1888 bis 1897)
\item Joseph Lukas (1898 – 1909)
\item August Högn, Lehrer, Rektor (1910 – 1950)
\item Johann Freisinger (ab 1950)
\end{compactitem}

\section*{Kassier}

\begin{compactitem}
\item Joseph Moosmüller (1867 – 1892)
\item Joseph Meier (1892)
\item Alois Meier (1893 – 1901)
\item Wilhelm Ederer (1902 – 1928)
\item Johann Ederer (1928 – 1934)
\item Johann Depellegrin (1934 – 1939)
\end{compactitem}

\part{Anhang}

\chapter{Quellenangaben}

\begin{itemize}
\item Dienstbücher und Aufschreibungen des Bezirksbrandinspektors Hr. F.
Schedlbauer in Prackenbach

\item Aktennachlass der verstorbenen Hr. J. Lukas und Hr. W. Kiesenbauer

\item Gemeindearchiv

\item Akten der freiwilligen Feuerwehr Ruhmannsfelden
\end{itemize}

\chapter{Anmerkung}

\end{document}